% scopiazzato dal template di Matteo Longeri (grazie!)
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\documentclass[a4paper, 12pt]{report}
% o article, book, ...



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% packages...
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english,italian]{babel}
\usepackage[hyphens]{url}
\usepackage{xcolor}
\definecolor{commentgreen}{RGB}{2,112,10}
\definecolor{eminence}{RGB}{108,48,130}
\definecolor{weborange}{RGB}{255,165,0}
\definecolor{frenchplum}{RGB}{129,20,83}
\usepackage{todonotes}

\usepackage{listings}
\usepackage{textcomp}
\lstset {
    language=C++,
    frame=tb,
    tabsize=4,
    showstringspaces=false,
    numbers=left,
    upquote=true,
    commentstyle=\color{commentgreen},
    keywordstyle=\color{eminence},
    stringstyle=\color{red},
    basicstyle=\small\ttfamily, % basic font setting
    emph={int,char,double,float,unsigned,void,bool},
    emphstyle={\color{blue}},
    escapechar=\&,
    % keyword highlighting
    classoffset=1, % starting new class
    morekeywords={>,<,.,;,,,-,!,=,~},
    keywordstyle=\color{weborange},
    classoffset=0,
}

% Per generare il file PDF aderente alle specifiche PDF/A-1b. Verificarne poi la validità.
%\usepackage[a-1b]{pdfx}

\usepackage{hyperref}
\usepackage{graphicx}


% Per inserire testo a caso in attesa di realizzare i capitoli
\usepackage{lipsum}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{document}

% Frontespizio
\begin{titlepage}
\begin{center}
\includegraphics[width=\textwidth]{Logo.jpg}\\
{\large{\bf Corso di Laurea Triennale in Informatica}}
\end{center}
\vspace{12mm}
\begin{center}
{\huge{\bf Altair:}}\\
\vspace{4mm}
{\huge{\bf lo studio dei Sistemi Embedded}}\\
\vspace{4mm}
{\huge{\bf tramite la realizzazione di un}}\\
\vspace{4mm}
{\huge{\bf drone quadrirotore}}\\
\end{center}
\vspace{12mm}
\begin{flushright}
{\large{\bf Tesi di Laurea di:}}\\
{\large{\bf Stefano Radaelli}}\\
{\large{\bf Matr. 869863}}\\
\end{flushright}
\vspace{4mm}
\begin{flushleft}
{\large{\bf Relatore:}}\\
{\large{\bf Prof. Andrea Trentini}}\\
\vspace{4mm}
%{\large{\bf Correlatore:}}\\
%{\large{\bf CORREL}}\\
\end{flushleft}
\vspace{12mm}
\begin{center}
{\large{\bf Anno Accademico 2018/2019}}
\end{center}
\end{titlepage}

%\listoftodos

\null\vspace{\stretch{3}}
\begin{flushright}
Alla mia famiglia.\\
~\\
\textit{``So bene che il mio debito è immenso,}
\\\textit{lacrime spese, cercando un senso,}
\\\textit{Cose Preziose''}
\\Kaos One - Cose preziose
\end{flushright}
\vspace{\stretch{1}}\null
\pagebreak

\tableofcontents


% o sections (dipende dal documentclass)
\chapter{Introduzione}

%TCP/IP over Avian Carriers\cite{waitzman1990standard}
``Con la terminologia Sistema Embedded (tradotto testualmente
``sistema incorporato'') si tende ad indicare l’insieme composto
da hardware e software (occasionalmente definito firmware) dedicato
a specifici scopi (``specific purpose'') i cui elementi siano tutti
quanti integrati ed incorporati.''\cite{SisEmbedded}
\\\\Grazie al continuo sviluppo del settore della componentistica elettronica, al giorno d'oggi possiamo trovare ed utilizzare Sistemi Embedded piccoli, potenti e con consumi ridotti, permettendo la realizzazione di sistemi informatici impensabili fino a pochi anni fa. \\Il mercato delle board embedded programmabili è cresciuto a tal punto da poter fornire soluzioni accessibili a tutti, grazie anche alla realizzazione di ambienti di sviluppo compatibili con famiglie numerose di prodotti. Arduino IDE\cite{Arduino} ne è un ottimo esempio: un'applicazione multipiattaforma OpenSource, che offre all'utente un editor di testo per permettere la stesura di codice sorgente. Oltre al supporto di tutte le board Arduino\footnote{Per esempio i famosi ``Arduino Uno'' e ``Arduino Due''}, permette l'installazione di librerie atte a supportare gran parte dei sistemi in commercio, come il NodeMcu esp8266, l'ESP32, le STM32 e molte altre, la cui scelta si basa sul tipo di utilizzo previsto.\\Lo scopo del mio lavoro è stato quello di studiare il funzionamento di sistemi embedded altamente comunicanti con l'ambiente, e risolvere i problemi derivanti dalla particolare influenza di forze esterne, quali gravità, attrito, pressione ecc.\\
Per mettere in pratica tale studio, ho deciso di fare un esperimento: costruire e programmare un drone quadrirotore, soprannominato Altair, che riuscisse a garantire un volo stabile e preciso, e che fosse in grado di mantenere una determinata posizione nello spazio in modo autonomo, senza dover ricorrere a correzioni manuali tramite l'ausilio di un radiocomando. In questa tesi verranno illustrate tutte le fasi dello sviluppo del progetto, con particolare attenzione ai componenti utilizzati, gli algoritmi implementati, i problemi che sono sorti durante la realizzazione e i vari test eseguiti.
\section{Multirotori}
Il termine ``Multirotore'' definisce tutti i modelli volanti che necessitano, per rimanere in aria, di due o più motori che esercitano la spinta antigravitazionale necessaria a staccarsi da terra. In un Multirotore troviamo, quindi, \(n\) rotori collegati a \(n\) eliche, che possono controllare il volo del Multirotore cambiando semplicemente la loro velocità.\\
Il mondo dei multirotori o ``droni'', comprende sistemi complessi che possono raggiungere dimensioni molto limitate (come il DJI Spark\cite{DjiSpark}), pur mantenendo la capacità di rispondere con successo agli eventi esterni, sia prevedibili che imprevedibili.\\
L'introduzione nel mercato di sensori MEMS come accelerometri e giroscopi, sempre più precisi e meno costosi, ha permesso a questo settore di crescere in maniera esponenziale negli ultimi anni, permettendo l'utilizzo di questi prodotti in diversi ambiti, tra cui:
\begin{itemize}
  \item Ludico: multirotori di varie dimensioni, spesso prefabbricati e configurati dal produttore. Dispongono di diverse funzioni per aiutare l'utente ad ottenere un volo stabile e preciso senza dover effettuare continuamente ``correzioni'' di volo. In questa categoria possiamo trovare modelli come il DJI Mavic 2\cite{DjiMavic}, con guida autonoma e fotocamera in grado di realizzare riprese aeree.
  \item Professionale: multirotori autocostruiti, comprendenti controllori flashabili con Firmware programmabile. 
  \item Militare: Veri e propri aerei, con pilotaggio remoto eseguito da un team di piloti tramite l'ausilio di una Ground Control Station. La GCS, oltre a fornire la strumentazione di volo (spesso comparabile a quella di jet militari), offre la visualizzazione e l'analisi dei dati ricevuti dai sensori in dotazione.
\end{itemize}
\begin{figure}[!htpb]
\centering
\includegraphics[scale=0.2]{immagini/intro.jpg}
\caption{\label{fig:intro}Foto di ``Altair'' durante il volo.}
\label{figura1}
\end{figure}
\pagebreak
\section{I Quadrirotori}
Un ``Quadrirotore'' è un Multirotore con \(n = 4\) motori ed eliche. I quattro motori devono essere accoppiati diagonalmente, due fanno girare le eliche in senso orario e due le fanno girare in senso antiorario (Figura 1.2\cite{yawPitchRoll}).\\
\begin{figure}[!htpb]
\centering
\includegraphics[scale=0.4]{immagini/intro_prop.jpg}
\caption{\label{intro_prop} Eliche in senso orario e antiorario.}
\end{figure}
Il drone, per sollevarsi in volo, dovrà produrre una forza verticale (portanza) che si opponga alla forza peso. Ciò avviene grazie ad una differenza di pressione generata dall'elica. Il drone, quindi, potrà eseguire spostamenti grazie alla differenza di forza verticale generata dalle diverse eliche.\\ 
La portanza, infatti, è direttamente proporzionale al quadrato della velocità di rotazione dell'elica, e viene calcolata tramite la seguente formula:\\\\
\(P = \frac{1}{2} \cdot \rho \cdot V^2 \cdot S \cdot C\rho\)
\\\\Dove:\\
\\- \(P\) = Portanza;
\\- \(\rho\) = Densità dell'aria;
\\- \(V\) = Velocità. In questo caso velocità di rotazione dell'elica;
\\- \(S\) = Superficie alare, ovvero l'area del cerchio formato dalla rotazione dell'elica, calcolata come \(S = \pi r^2\), dove \(r\) è la lunghezza di una pala.
\\- \(C\rho\) = Coefficiente dipendente dalla forma dell'elica.
\subsection{Condizione di equilibrio}
Con ``condizione di equilibrio'' (Hovering), si intende la tipologia di volo che si verifica quando il drone staziona in aria a velocità nulla e quota costante. \\La condizione di equilibrio si verifica \(sse\) sono vere le seguenti condizioni\cite{Quad}:
\begin{itemize}
\item Equilibrio delle forze: \(\sum_{i=1}^{4} T_{i} = -mg\)
\item Equilibrio delle direzioni: \(T_{1,2,3,4} \parallel g\)
\item Equilibrio dei momenti: \(\sum_{i=1}^{4} M_{i} = 0\)
\item Equilibrio delle velocità di rotazione: \((w_{1} + w_{3}) - (w_{2} + w_{4}) = 0\)
\end{itemize}
Dove:\\
- \(w_{i}\) è la velocità di rotazione dell'elica \(i\).\\
- \(T_{i}\) è la forza generata dalla rotazione dell'elica \(i\), che nel nostro caso coincide con la Portanza.\\
- \(m\) è la massa totale del drone.\\
- \(mg\) è il peso del drone.\\
- \(L\) indica la distanza misurata dal centro del drone al centro dei motori, uguale per tutti.\\
- \(M_{i} = L \times T_{i}\) indica il momento generato dalla forza dell'elica \(i\)\cite{haugstvedt2001mechanical}.\\
Nel momento in cui una di queste condizioni viene violata, il quadrirotore effettuerà uno spostamento.
I quattro movimenti principali che può eseguire un drone sono:
\begin{itemize}
\item Incremento/decremento di quota
\item Yaw (indicato con \(\psi\))
\item Roll (indicato con \(\phi\))
\item Pitch (indicato con \(\theta\))
\end{itemize}
\subsection{Incremento/decremento di quota}
Questo spostamento viene ottenuto aumentando o diminuendo la velocità di rotazione delle 4 eliche della stessa misura. \\Viene falsificata la condizione di equilibrio delle forze, in particolare se \(\sum_{i=1}^{4} T_{i} > -mg\) si avrà un incremento di quota, se invece \(\sum_{i=1}^{4} T_{i} < -mg\) si avrà un decremento di quota.
\\Durante questo spostamento, gli angoli di rotazione (\(\psi\)), (\(\phi\)) e (\(\theta\)) rimangono \(=0\).
\subsection{Yaw (\(\psi\))}
Lo Yaw è il fenomeno che si verifica quando il drone effettua una rotazione su se stesso, che può essere in senso orario o in senso antiorario(Figura \ref{Yaw} \cite{yawPitchRoll}).
\begin{figure}[!htpb]
\centering
\includegraphics[scale=0.4]{immagini/yaw.jpg}
\caption{\label{Yaw} Yaw.}
\end{figure}
\\Per ottenere questo spostamento dev'essere violata la quarta condizione, l'equilibrio delle velocità di rotazione, ovvero \((w_{1} + w_{3}) - (w_{2} + w_{4}) \neq 0\). \\Se: \\- \(w_{1} + w_{3} > w_{2} + w_{4}\) \\- Le eliche \(1\) e \(3\) girano in senso orario \\Allora il drone effettuerà uno Yaw in senso antiorario. \\Viceversa, se:\\- \(w_{2} + w_{4} > w_{1} + w_{3}\)\\- Le eliche \(2\) e \(4\) girano in senso antiorario \\Allora il drone effettuerò uno Yaw in senso orario.
\subsection{Roll (\(\phi\))}
Il Roll identifica lo spostamento del drone verso destra o verso sinistra (Figura \ref{Roll} \cite{yawPitchRoll}). 
\begin{figure}[!htpb]
\centering
\includegraphics[scale=0.4]{immagini/roll.jpg}
\caption{\label{Roll} Roll.}
\end{figure}
\\Se: \\- Le eliche \(1\) e \(4\) sono a sinistra \\- Le eliche \(2\) e \(3\) sono a destra \\- \((w_{1} + w_{4}) - (w_{2} + w_{3}) \neq 0\) \\Allora \(\sum_{i=1}^{4} M_{i} \neq 0\), violando l'equilibrio dei momenti. \\Inoltre, di conseguenza, \(T_{1,2,3,4} \not\parallel g\), falsificando anche l'equilibrio delle direzioni, in quanto il drone avrà eseguito una rotazione attorno all'asse che separa le eliche destre da quelle sinistre.
\\Se \(w_{1} + w_{4} > w_{2} + w_{3}\), allora il drone effettuerà uno spostamento verso destra.
\subsection{Pitch (\(\theta\))}
Similmente al Roll, il Pitch si verifica durante la rotazione del drone intorno all'asse, ma questa volta l'asse considerata è quella che separa le eliche posizionate davanti al drone da quelle posizionate dietro. Questa rotazione permetterà l'avanzare o l'indietreggiare del quadrirotore (Figura \ref{Pitch}\cite{yawPitchRoll}).
\begin{figure}[!htpb]
\centering
\includegraphics[scale=0.4]{immagini/pitch.jpg}
\caption{\label{Pitch} Pitch.}
\end{figure}
\\Come per il Roll, dev'essere falsificato l'equilibrio dei momenti, con \((w_{1} + w_{2}) - (w_{3} + w_{4}) \neq 0\), e di conseguenza anche l'equilibrio delle direzioni.
\pagebreak
\section{Individuazione e risoluzione dei problemi relativi al volo}
La maggior parte dei droni attualmente in commercio, presenta un'unità centrale, chiamata Flight Controller, che ha lo scopo di controllare i motori grazie alle informazioni ricevute da un'unità di misura inerziale (IMU\footnote{Inertial Measurement Unit}). 
\\I multirotori sono aerodinamicamente instabili, e per questo motivo non possono essere controllati modificando la velocità dei motori in linea con gli input ricevuti da un radiocomando. Al fine di correggere l'errore di posizione del multirotore in un determinato istante, e portarlo alla posizione desiderata, vengono usati i sensori che compongono l'IMU per calcolare tale errore, e le informazioni riguardanti i cambiamenti di velocità dei motori sono successivamente ricevute grazie ad un importante componente software presente in ogni Flight Controller, chiamato controllore PID (di cui parlerò successivamente).\cite{abellanosa2016position}
\\Il controllore PID avrà come input la quantità di errore da correggere, e come output l'incremento o decremento di velocità di ogni motore al fine di completare tale correzione. 
\\Oltre ad un IMU, molti Flight Controller sono dotati anche di un Inertial Navigation System (INS), in grado di fornire informazioni riguardanti posizione, velocità e assetto del veicolo. I componenti di un INS procurano un input aggiuntivo al controllore PID, e solitamente viene usato un particolare algoritmo per realizzare una fusione di dati tra IMU e INS. L'algoritmo più utilizzato è il filtro di Kalman, che permette l'integrazione di un gran numero di sensori senza dover ricostruire l'intera struttura dell'algoritmo ogni volta. Grazie alla definizione dei domini validi di ogni sensore, viene garantita inoltre un'ottima affidabilità, essendo in grado di scartare i dati considerati invalidi.\cite{caron2006gps}
\begin{figure}[!htpb]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{immagini/pidTuning.png}
\caption{\label{pid} Schermata di configurazione dei parametri PID nel software BetaFlight.}
\end{figure}
\\Ovviamente, i software sviluppati in tal modo non sono ``pronti all'uso'', contenendo alcuni parametri (come quelli del controllore PID) che devono essere configurati in modo specifico per il multirotore che si possiede. Tra quelli più utilizzati troviamo BetaFlight\cite{BetaFlight}, un software open source che supporta la maggior parte dei Flight Controller dotati di processori pari o superiori all'STM32F3, e configurabile tramite un programma apposito(Figura \ref{pid}). 
\\Una volta eseguito l'Upload del firmware sul Flight Controller, sarà poi possibile modificare i parametri PID, calibrare gli accelerometri, configurare il GPS, effettuare l'abbinamento del radiocomando e impostare molti altri parametri specifici per il nostro modello.
\pagebreak
\section{Regolamento ENAC}
I multirotori, pur essendo oggetti potenzialmente utili, possono essere molto pericolosi se utilizzati senza precauzioni.\\
Il regolamento ENAC\footnote{Ente Nazionale per l'Aviazione Civile}\cite{enac}, il cui ultimo emendamento (Emendamento 4) risale al 21/05/2018, prevede una serie di regole per individuare la categoria di appartenenza di un modello e capire le limitazioni imposte dalla legge a scopo di sicurezza.
\subsection{Sistemi Aeromobili a Pilotaggio Remoto e Aeromodelli}
Il regolamento pone inizialmente una netta distinzione tra Sistemi Aeromobili a Pilotaggio Remoto (SAPR) e Aeromodelli. L'Art. 1 spiega infatti che:
\begin{quote}
3. I mezzi aerei a pilotaggio remoto impiegati o destinati all’impiego in operazioni specializzate
o in attività scientifiche, sperimentazione e ricerca, costituiscono i Sistemi Aeromobili a
Pilotaggio Remoto (SAPR) e ad essi si applicano le previsioni del Codice della Navigazione
secondo quanto previsto dal presente Regolamento.\\\\
4. Gli Aeromodelli non sono considerati aeromobili ai fini del loro assoggettamento alle
previsioni del Codice della Navigazione e possono essere utilizzati esclusivamente per
impiego ricreazionale e sportivo. Pur tuttavia, il presente Regolamento contiene specifiche
disposizioni e limitazioni applicabili all’impiego degli aeromodelli, per l’uso dello spazio
aereo e a garanzia della sicurezza di cose e persone al suolo e degli altri mezzi aerei.
\end{quote}
La categoria in cui rientra il drone che ho realizzato è quella degli aeromodelli, che per fortuna è soggetta a meno limitazioni rispetto ai SAPR, non essendo considerati aeromobili a tutti gli effetti. I SAPR sono invece soggetti a parecchie regole e punti che vanno rispettati per poter ottenere l'autorizzazione di volo.
\subsection{Gli Aeromodelli}
Un aeromodellista, ovvero una persona che è ai comandi di un Aeromodello, ha la responsabilità di utilizzare il mezzo in modo da non arrecare rischi nè a persone nè a beni materiali. Un aeromodellista non deve ottenere particolari autorizzazioni per poter esercitare il volo, ma il proprio Aeromodello, secondo il regolamento ENAC, deve avere delle specifiche caratteristiche, infatti l'Art. 35 descrive che:
\begin{quote}
3. Non è richiesta riserva di spazio aereo se:\\
a) gli aeromodelli hanno le seguenti caratteristiche:\\
1) massa operativa al decollo minore di 25 kg;\\
2) massima superficie alare di 500 dm;\\
3) massimo carico alare di 250 \(g/dm^2\);\\
4) massima cilindrata totale dei motori a pistoni di 250 \(cm^3\) o massima potenza totale dei motori elettrici 15 kW o massima spinta totale dei motori a turbina di 25 kg (250 N) o massima potenza totale motori turboelica 15 kW;\\
5) a volo libero o a volo circolare vincolato;\\
6) aerostati ad aria calda con peso totale del contenitore di gas trasportato per i bruciatori non superiore a 5 kg; 
\end{quote}
Inoltre, l'attività dev'essere svolta di giorno, in zone non popolate, fino ad un'altezza massima di 70 metri ed entro un raggio massimo di 200 metri.\\
Ovviamente, sono escluse tutte le zone come le ATZ (Aerodrome Traffic Zone) e CTR (Controlled Traffic Region).
\subsection{Sistemi Aeromobili a Pilotaggio Remoto (SAPR)}
Come detto precedentemente, i SAPR sono soggetti a molte più regole rispetto agli Aeromodelli. Un pilota di SAPR dovrà seguire diversi passaggi al fine di ottenere l'autorizzazione di volo. Descriverò, di seguito,  alcune delle regole da rispettare in caso di Sistemi Aeromobili a Pilotaggio Remoto con mezzi aerei di massa operativa al decollo minore di 25 kg; Art. 8:
\begin{quote}
1. Il SAPR deve essere identificato attraverso l’apposizione sul mezzo aereo di una targhetta
riportante i dati identificativi del sistema e dell’operatore. Tale targhetta deve essere
installata anche sulla stazione di terra.\\
2. A far data dal 1 luglio 2016, in aggiunta alla targhetta di cui al precedente comma, il SAPR
deve essere dotato di un dispositivo elettronico di identificazione che consenta la
trasmissione in tempo reale di dati inerenti l’APR ed il proprietario/operatore e dei dati
essenziali di volo, nonché la registrazione degli stessi. Le caratteristiche del sistema sono
fissate dall’ENAC.\\
3. Tutti i SAPR devono essere dotati di un Manuale di Volo o documento equivalente.\\
9. I SAPR che ricadono nelle previsioni di questa sezione, possono essere impiegati in
operazioni specializzate non critiche o critiche, secondo quanto previsto nei successivi
articoli 9 e 10.
\end{quote} 
Successivamente viene definita differenza tra operazioni critiche e operazioni non critiche; Art. 9:
\begin{quote}
1. Per operazioni specializzate ``non critiche'' si intendono quelle operazioni condotte in VLOS
che non prevedono il sorvolo, anche in caso di avarie e malfunzionamenti, di:\\
- aree congestionate, assembramenti di persone, agglomerati urbani;
- infrastrutture sensibili.
\end{quote}
l'Art. 10:
\begin{quote}
1. Per operazioni specializzate critiche si intendono quelle operazioni che non rispettano, anche solo parzialmente, quanto al precedente art. 9, comma 1.
\end{quote}
In caso di operazioni critiche, l'Art. 11 spiega la procedura che il pilota di SAPR deve seguire per ottenere l'autorizzazione di volo da parte dell'ENAC, tra cui:\\
-Un'attività sperimentale propedeutica condotta dal pilota, che consente di stabilire una adeguata capacità di controllo del mezzo da parte del pilota stesso;\\
-Ottenere l’Autorizzazione presentando all’ENAC specifica domanda;\\
-Fornire all’ENAC, su richiesta, i dati relativi alle attività svolte secondo le indicazioni dell’Ente. \\
\\In caso di operazioni non critiche, per poter iniziare l'attività, l'Art. 9 dichiara che:
\begin{quote}
2. Prima di iniziare operazioni “non critiche”, l’operatore deve presentare all’ENAC la
dichiarazione che attesti la rispondenza alle applicabili sezioni del presente Regolamento e
indichi le condizioni e i limiti applicabili alle operazioni di volo previste, inclusa,
eventualmente, la necessità di operare in spazi aerei segregati. La dichiarazione è resa
dall’operatore utilizzando esclusivamente l’accesso al sito web dell’Ente (www.enac.gov.it),
fornendo le informazioni e dati previsti nella procedura, inclusi i dati della targhetta
identificativa del SAPR.\\
3. L’operatore è responsabile di valutare il rischio associato alle operazioni ed il permanere
delle condizioni che fanno ritenere non critiche le operazioni.
\end{quote}
\pagebreak
\chapter{Altair: l'Aeromodello da me realizzato}
\begin{figure}[!htpb]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{immagini/Altair.jpg}
\caption{\label{Alt} Altair.}
\end{figure}
A partire da questo capitolo, spiegherò come ho costruito, programmato e testato un drone quadrirotore, denominato Altair.\\
In particolare, spiegherò nel dettaglio tutti i componenti utilizzati e gli algoritmi implementati per il funzionamento di essi.
Di seguito, una lista dei componenti Hardware impiegati:
\begin{itemize}
\item Scheda Embedded programmabile;
\item Telaio;
\item Power Distribution Unit;
\item Motori Brushless ed ESC;
\item Giroscopio e Accelerometro;
\item GPS;
\item Bussola elettronica;
\end{itemize}
\section{Funzionamento e diagrammi di flusso}
Comandando la velocità dei motori tramite il telefono, il compito di Altair è quello di volare in modo stabile e senza oscillazioni, cercando di rimanere nella stessa posizione del decollo grazie all'utilizzo del GPS. 
\\Il codice è stato sviluppato tramite l'IDE di Arduino, ed è formato da due parti: 
\begin{itemize}
\item Setup: porzione di codice eseguita solamente una volta all'accensione
\item Loop: porzione di codice che viene eseguita ripetutamente dopo il setup, dove il drone esegue tutti i calcoli necessari durante il volo. Nel mio caso, la durata di questo ciclo di operazioni è di \(4000\mu s\)
\end{itemize}
Di seguito, sono riportati i diagrammi di flusso del Setup (Figura \ref{setup}) e del Loop (Figura \ref{loop}), in cui sono descritte tutte le operazioni eseguite, che verranno spiegate nello specifico nei prossimi capitoli.
\\Come si può notare dai diagrammi, le operazioni di mantenimento della posizione vengono eseguite solo se la modalità GPS è attiva (attivabile e disattivabile semplicemente tramite una variabile), altrimenti il drone risponde solamente ai cambiamenti di velocità eseguiti dal pilota, spostandosi nello spazio in balia delle forze esterne.
\begin{figure}[!htpb]
\centering
\includegraphics[scale=0.6]{immagini/Setup.png}
\caption{\label{setup} Setup.}
\end{figure}
\begin{figure}[!htpb]
\centering
\includegraphics[scale=0.54]{immagini/Loop2.png}
\caption{\label{loop} Loop.}
\end{figure}
\chapter{Scheda Embedded}
Inizialmente, la scheda scelta per realizzare questo progetto è stata un NodeMCU (Figura \ref{NodeMcu}). Il NodeMCU monta un chip ESP8266, dotato di microprocessore RISC a 32-bit, basato su Tensilica Xtensa Diamond Standard 106Micro e funzionante a 80 MHz. Una grande dote dell'ESP8266 è il modulo Wi-Fi integrato IEEE 802.11 b/g/n, che permette la realizzazione di numerosi progetti nell'ambito dell'IoT.\\
\begin{figure}[!htpb]
\centering
\includegraphics[scale=0.09]{immagini/nodemcu.jpg}
\caption{\label{NodeMcu} Prima versione del drone utilizzando il NodeMCU.}
\end{figure}
Purtroppo, la mancanza di una seconda porta per la comunicazione seriale mi ha portato a scegliere un diverso sistema. La porta standard di comunicazione seriale del NodeMCU era utilizzata per la comunicazione con il computer, e utilizzare essa voleva dire non riuscire più a vedere a schermo le informazioni utili per il testing del componente. Ho dovuto, quindi, ricorrere alla comunicazione seriale Software tramite l'utilizzo della libreria SoftwareSerial\cite{ss}, che permette la comunicazione tramite due Digital Pin a scelta. Però, arrivato il momento di integrare l'algoritmo per la lettura del modulo GPS, mi sono accorto che l'adattamento ad una comunicazione seriale Software risultava troppo lento in termini di prestazioni. \\Di fatti, per mantenere una buona precisione di volo, la frequenza di lavoro del drone da me scelta è stata di 250Hz, ovvero 250 cicli di esecuzione al secondo. Il tempo di esecuzione toale di un ciclo dev'essere costante e scelto a priori dal programmatore, poichè utilizzato durante il calcolo dell'angolo di inclinazione dato dal giroscopio. Con un Looptime di 250Hz, il tempo totale di durata di un ciclo deve essere di \(4000\mu s\) (\(1/250\)), ma già la lettura seriale via Software impiegava all'incirca \(3000\mu s\), non lasciando abbastanza tempo per permettere l'esecuzione del codice restante. 
\\Per questo motivo, ho deciso di cambiare scheda in favore di un ESP32.
\section{ESP32}
L'ESP32 è un microcontrollore System On Chip con integrato Wi-Fi 802.11 b/g/n e Bluetooth in dual-mode. Fabbricato nel 2016 da Espressif Systems, è il successore dell'ESP8266, permettendo prestazioni più elevate e consumi inferiori. Il processore montato è un Xtensa dual-core LX6 a 32-bit, che opera ad una frequenza massima di ben 240MHz contro gli 80 del predecessore.\cite{esp32}
\\La memoria Embedded dell'ESP32, usata per i dati e per le istruzioni, consiste in 4 segmenti: 520KB di memoria SRAM, 448KB di memoria ROM, 8KB di RTC FAST memory e 8KB RTC SLOW memory\cite{manualeESP32}. In figura \ref{AM} è possibile vedere l'Address Mapping dell'ESP32.
\begin{figure}[!htpb]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{immagini/addressMapping.png}
\caption{\label{AM} Address Mapping dell'ESP32. Fonte: Manuale tecnico ESP32\cite{manualeESP32}}
\end{figure}
\\La SRAM è divisa in SRAM 0, SRAM 1 e SRAM 2, e ben 13 periferiche sono equipaggiate con DMA (Direct Memory Access) per leggere e scrivere nella SRAM 1 e SRAM 2, utilizzando lo stesso indirizzamento del CPU data bus.
Tra queste periferiche troviamo proprio le UART, utilizzate per la comunicazione seriale, permettendo una veloce comunicazione.
\\Il modello di ESP32 da me scelto è stato l'Heltec WiFi kit 32, che dispone di uno schermo OLED integrato nella board da 0.96 pollici. Si tratta di un SSD1306 da 128X64 pixel, che comunica tramite protocollo \(i^2C\) utilizzando i pin SDA (dati), SCL (clock) e reset posizionati rispettivamente nei pin GPIO4, GPIO15 e GPIO16. Per utilizzarlo ho usufruito della libreria u8x8.h\cite{u8x8}, che permette di definire il costruttore per il modello dello schermo di cui si dispone, e di richiamare funzioni per stampare stringhe.
\\Di seguito un esempio di codice per la stampa sul display della stringa ``Hello World'', disposta nella prima colonna della quarta riga del monitor:
\begin{lstlisting}
#include <U8x8lib.h>

U8X8_SSD1306_128X64_NONAME_SW_I2C u8x8(15, 4, 16);

void setup() {
  u8x8.begin();
  u8x8.setFont(u8x8_font_amstrad_cpc_extended_f);
  u8x8.clear();
  u8x8.drawString(0,4,"Hello World");
}
\end{lstlisting}
Nel mio progetto, ho utilizzato il display per poter visualizzare l'esito delle operazioni iniziali del drone, come ad esempio la connessione a rete Wi-Fi o la calibrazione del giroscopio.
\pagebreak
\section{Il protocollo \(I^2C\)}
Nella precedente sezione, ho parlato della comunicazione del display OLED con l'ESP32 tramite protocollo \(I^2C\). In realtà, questo protocollo di comunicazione viene utilizzato nel mio progetto non solo per il display, ma anche per la bussola elettronica (QMC5883L) e per il giroscopio e accelerometro (MPU6050).
\\Questo protocollo permette la comunicazione seriale tra uno o più master devices (nel mio caso l'ESP32) e un numero illimitato di slave devices. Ogni slave deve avere un diverso indirizzo da 7-bit, per permettere al master di sapere con che device sta comunicando. Oltre ai device con indirizzo fisso, possiamo trovarne anche alcuni che permettono, tramite specifiche configurazioni, di cambiare l'indirizzo per la comunicazione, in modo da poter avere più di una copia dello stesso device sullo stesso bus \(I^2C\). L'MPU6050 è uno di questi; infatti, permette di poter cambiare il suo indirizzo standard, ovvero 0x68, in uno alternativo, 0x69. Questa operazione può essere eseguita connettendo un pin apposito dell'MPU6050, AD0, alla linea di corrente, cambiando il suo stato da LOW ad HIGH.
\\Il master device, invece, non necessita di un indirizzo apposito, in quanto il suo compito è quello di generare il clock (via SCL) e indirizzarsi ai diversi slave devices. 
\\L'\(I^2C\) utilizza solo due pin: SCL (serial clock) and SDA (serial data). Entrambi necessitano di resistenze chiamate ``pull-up'', che garantiscono al segnale di non subire interferenze esterne.
\\In figura \ref{i2c} è possibile vedere il funzionamento del protocollo\cite{i2c}:
\begin{figure}[!htpb]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{immagini/i2c.png}
\caption{\label{i2c} \(I^2C\) Protocol.}
\end{figure}
\\Inizialmente, le linee SDA e SCL si trovano nello stato high. La comunicazione viene iniziata quando il master device genera una start condition\footnote{Start Condition: SCL high, SDA che passa da high a low} (S) seguita dall'indirizzo dello slave device con cui si vuol comunicare (B1), composto da un byte (i 7-bit dello slave address più un bit di controllo, il bit 0). Se il bit 0 è settato a 0, allora il master farà un'operazione di write allo slave (B2), altrimenti il master effettuerà una lettura del byte successivo. Una volta eseguite tutte le operazioni (Bn), il master device termina la comunicazione generando un segnale di stop condition\footnote{Stop Condition: SCL high, SDA che passa da low ad high} (P).\\
\\Per effettura la comunicazione manuale \(I^2C\) nel mio progetto, ho utilizzato la libreria Wire\cite{wire}, le cui principali funzioni sono:
\begin{itemize}
\item \(begin()\): Inizializza la libreria e permette di specificare il comportamento del device. In caso di slave, accetta come parametro l'indrizzo 7-bit per la comunicazione. In caso di master, invece, permette di definire i pin da utilizzare come SDA e SCL.
\item \(requestFrom()\): Funzione che il master device può utilizzare per richiedere la lettura di n bytes dallo slave. Oltre all'indirizzo di partenza e alla quantità di dati che si vuole ricevere, la funzione accetta anche un parametro booleano, che determina i seguenti comportamenti:
\\- True: Viene mandato uno messaggio di stop una volta terminata la lettura.
\\- False: Viene mandato uno messaggio di restart una volta terminata la lettura, in modo da non rilasciare il bus e quindi non permettere la comunicazione con un altro master device.
\item \(beginTrasmission()\): Inizia la comunicazione con uno slave device, il cui indirizzo è fornito come parametro. Tale funzione informa lo slave della volontà di scrittura del device master.
\item \(write()\): Utilizzata per la scrittura di dati dallo slave al master, oppure dal master allo slave dopo aver iniziato la comunicazione tramite la funzione \(beginTrasmission()\). I dati da scrivere possono essere espressi in forma di byte, stringa oppure un array seguito dal numero di elementi di cui è composto, e verranno inseriti in un apposita coda. 
\item \(endTrasmission()\): Termina la comunicazione con lo slave device iniziata con \(beginTrasmission()\), trasmettendo i byte nella coda riempita dalla funzione di \(write()\). Accetta un parametro booleano che ha lo stesso comportamento spiegato nella funzione \(requestFrom()\).
\item \(read()\): Legge un byte trasmesso dallo slave al master dopo la chiamata di funzione \(requestFrom()\), oppure trasmesso dal master allo slave.
\item \(setClock()\): Funzione che modifica la frequenza del clock della comunicazione \(I^2C\). I valori accettati (in Hertz) possono essere:
\\- low speed mode: 10000Hz;
\\- standard mode: 100000Hz;
\\- fast mode: 400000Hz;
\\- fast mode plus: 1000000Hz;
\\- high speed mode: 3400000Hz;
\\Non tutti i processori sono in grado di supportare tutte e 5 le modalità. Nel mio caso, ho scelto la fast mode, permessa da tutti i device che ho utilizzato e avente sufficienti performance.
\end{itemize}
Di seguito, una porzione di codice implementata per la lettura dei dati di accelerometro e giroscopio dall'MPU6050, rappresentante un esempio di utilizzo di alcune delle funzioni descritte.
\begin{lstlisting}
void read_mpu_6050_data(){                                             
  Wire.beginTransmission(0x68);                                        
  Wire.write(0x3B);                                                    
  Wire.endTransmission();                                              
  Wire.requestFrom(0x68,14);                                           
  while(Wire.available() < 14);                                        
  acc_x = Wire.read()<<8|Wire.read();                                  
  acc_y = Wire.read()<<8|Wire.read();                                  
  acc_z = Wire.read()<<8|Wire.read();                                  
  temperature = Wire.read()<<8|Wire.read();                            
  gyro_x = Wire.read()<<8|Wire.read();                                 
  gyro_y = Wire.read()<<8|Wire.read();                                 
  gyro_z = Wire.read()<<8|Wire.read(); 
  gyro_z*=-1;
}
\end{lstlisting}
\pagebreak
\chapter{Telaio e Power Distribution Unit}
\section{Telaio}
Il telaio è quella parte di un multirotore che permette l'installazione di tutta la componentistica utilizzata. È composto da una parte centrale, dove solitamente viene montato il microcontrollore, e dalle cosiddette ``braccia''(arms), al termine delle quali sono riposti i motori. \\
\begin{figure}[!htpb]
\centering
\includegraphics[scale=0.12]{immagini/telaio.jpg}
\caption{\label{telaio} Telaio.}
\end{figure}
Il telaio di un quadrirotore dispone quindi di quattro braccia, ed è solitamente il più simmetrico possibile in modo da garantire più stabilità di volo. Inoltre, anche la sua forma è importante, in quanto incide sulla distribuzione della massa totale del drone; per esempio, un telaio con forma ad ``X'', in cui le estremità delle braccia collegate tra loro formano un quadrato (in gergo ``True X''), permette un'ottima distribuzione della massa sugli assi di Roll e Pitch. Il modello utilizzato da me, invece, è denominato ``Streched-X'', in quanto le braccia laterali, ovvero disposte sull'asse del Roll, hanno le estremità più vicine tra loro rispetto alle braccia sull'asse del Pitch. Questo comporta uno ``sbilanciamento'' della massa, più concentrata nei lati del drone, avendo come conseguenza movimenti di Roll più reattivi e decisi. D'altra parte, però, ha richiesto maggiori attenzioni durante la configurazione dell'algoritmo PID, di cui parlerò successivamente.
\\Il telaio, essendo lo ``scheletro'' di un drone, dev'essere leggero, robusto e resistente alle vibrazioni generate dai motori, che se trasferite totalmente lungo il telaio possono compromettere la lettura di certi sensori. Attualmente, è difficile trovare un materiale in grado di soddisfare tutte queste condizioni in modo ottimale, ma al giorno d'oggi sono disponibili dei buoni compromessi, tra cui:
\begin{itemize}
\item Fibra di Carbonio;
\item Legno;
\item Alluminio;
\item PVC.
\end{itemize}
Il telaio che ho acquistato è in fibra di carbonio: leggero e robusto, è probabilmente il materiale più utilizzato per la costruzione di un telaio. Oltre ad essere costoso, però, un suo grande difetto è la tendenza a bloccare i segnali radio, che può rappresentare un problema durante il pilotaggio da remoto del drone tramite l'ausilio di un radiocomando.
\\In Figura \ref{telaio} è mostrato il modello che ho acquistato, in fibra di carbonio e con la forma ``Streched-X''.
\pagebreak
\section{Power Distribution Unit}
La Power Distribution Unit (PDU) è l'unità utilizzata per distribuire la corrente a tutti i componenti elettronici di un multirotore, avendo come fonte di alimentazione un'unica batteria Li-Po. Offre, quindi, numerosi poli positivi e negativi a cui poter collegare separatamente i vari componenti, permettendo l'alimentazione di \(n\) parti senza dover avere \(n\) batterie.
\\Nel mio caso, infatti, la batteria viene utilizzata per alimentare direttamente i quattro ESC collegati ai motori, a 12V, e l'ESP32, a 5V, che si occupa poi di gestire i vari sensori a 3V. La PDU include un Voltage Regulator, chiamato anche BEC\footnote{Battery Eliminator Circuit}\cite{bec}. Si tratta di un circuito che ha lo scopo di regolare il voltaggio e portarlo a valori specifici, in quanto non è detto che tutti i componenti di un multirotore siano compatibili con la tensione erogata direttamente dalla batteria.
\\In Figura \ref{pdu} è possibile vedere la PDU utilizzata nel mio progetto; è compatibile con batterie Li-Po fino a 4 celle (14.8V), e fornisce in totale 8 alimentazioni da 12V e una da 5V.
\begin{figure}[!htpb]
\centering
\includegraphics[scale=0.3]{immagini/PDU.jpg}
\caption{\label{pdu} Power Distribution Unit.}
\end{figure}
\chapter{Motori ed ESC}
I motori sono componenti che convertono energia elettrica in energia meccanica grazie ai principi dell'elettromagnetismo. Esistono diversi tipi di motore, a seconda del meccanismo impiegato e dell'utilizzo, ma tra i più comuni troviamo i motori brushed DC.
\\Per ottenere delle rotazioni, un motore brushed, letteralmente motore ``spazzolato'', impiega un commutatore di corrente, a cui sono attaccate delle spazzole, per convertire la corrente DC\footnote{direct current} che attraversa una bobina, in corrente AC\footnote{alternating current}. Grazie alla presenza di magneti aventi poli diversi esposti, il campo elettromagnetico prodotto dallo scorrimento di corrente ha come effetto la rotazione della bobina dai magneti aventi stesso polo a quelli aventi polo opposto. A questo punto, il commutatore inverte la corrente passante nella bobina, causando un'altra rotazione diretta verso il polo opposto. Tramite questo meccanismo otteniamo, quindi, una continua rotazione del motore\cite{motors}.
\\Nella costruzione di multirotori, però, si utilizza un diverso tipo di motore, la cui particolarità è la mancanza delle spazzole presenti in un normale motore brushed, e proprio per questo motivo viene denominato ``brushless''.
\section{Concetti fondamentali dei motori brushless}
La mancanza di un meccanismo con spazzole, che a causa dello sfregamento creano attrito, calore e logoramento, rende i motori brushless migliori di quelli brushed in molti aspetti, tra cui\cite{BLDCIntro}:
\begin{itemize}
\item Efficienza e affidabilità.
\item Rumorosità.
\item Leggerezza.
\item Velocità.
\item Logoramento.
\end{itemize}
Un motore Brushless, chiamato anche BLDC\footnote{BrushLess DC}, è composto da una parte rotante, chiamata rotore, e una struttura stazionaria, chiamata statore. 
\\A differenza di un motore brushed, in un motore BLDC la mancanza di un commutatore viene compensata tramite degli interruttori elettrici, utilizzando feedback riguardanti la posizione del rotore per determinare quando eseguire uno switch di corrente.
\begin{figure}[!htpb]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{immagini/BLDC.png}
\caption{\label{bldc} Simplified BLDC Motor Diagram\cite{motors}.}
\end{figure}
\\Esistono diversi tipi di motori BLDC, ma solitamente lo statore è avvolto da serpentine che lavorano insieme a dei magneti posti sul rotore, e il funzionamento fisico che determina la rotazione è lo stesso dei motori brushed. Le serpentine, però, sono alimentate da una corrente DC costante, ma grazie alla componentistica elettronica viene eseguito uno switch di corrente da una bobina all'altra per generare una tensione alternata.
\\In figura \ref{bldc} sono mostrati due esempi di motori BLDC, chiamati Single-phase e Three-phase:
\\- Single-phase(a): Una singola serpentina, avvolta attorno ad ogni terminale dello statore. 
\\- Three-phase(b): Motore con tre diverse serpentine, il cui funzionamento è spiegato sopra.
\\\\Come si può notare, le bobine dello statore sono spesso posizionate in modo radiale, aumentando l'efficienza e il momento meccanico. 
\\I motori BLDC sono, inoltre, macchine sincrone, in quanto statore e rotore generano campi magnetici della stessa frequenza. I magneti posti sul rotore, o che a volte formano proprio il rotore, hanno un impatto diretto sul funzionamento del motore. Infatti, aumentando il numero di coppie di poli magnetici presenti, aumenterà anche il momento meccanico del motore, limitando però la massima velocità di rotazione raggiungibile. 
\\Anche il materiale di cui sono composti i magneti influisce sull'efficienza del motore, e ha infatti subito miglioramenti negli anni. Inizialmente, il materiale utilizzato era prevalentemente Ferrite, facilmente reperibile e poco costoso. Oggigiorno vengono invece usate delle leghe chiamate ``rare-earth alloys'', che permettono la produzione di magneti aventi maggior densità magnetica, e la realizzazione di motori più piccoli\cite{BLDC}. 
\pagebreak
\section{Utilizzo dei motori BLDC tramite gli ESC}
Per poter utilizzare i BLDC nell'ambito del modellismo dinamico, la loro velocità deve poter crescere e descrescere in continuazione. Questo continuo cambiamento di velocità di rotazione può essere pilotato tramite dei controller atti a modificare lo switching rate del BLDC (ovvero la frequenza con la quale viene eseguito uno switch di corrente), chiamati ESC\footnote{Electronic Speed Control}. 
\\Ogni motore è collegato ad un diverso ESC, che oltre a modificarne la velocità lo protegge da potenziali tensioni dannose. 
\subsection{Circuito}
In figura \ref{schema} è mostrato lo schema di collegamento dei motori ed ESC impiegato in Altair:
\begin{itemize}
\item Motori: I motori BLDC acquistati, precisamente dei CrazePony DX2205 da 2300KV, presentano tre pin di input, utilizzati per l'alimentazione separata delle serpentine presenti al loro interno. Gli ESC dispongono, infatti, di altrettanti pin di output a cui collegarli direttamente per ricevere l'alimentazione necessaria. Come si può notare nello schema di collegamento, due dei quattro motori presentano il collegamento invertito di due pin con l'ESC; grazie a questo cambiamento di alimentazione di due linee di serpentine, i motori in oggetto effettuano una rotazione inversa rispetto agli altri due, che hanno invece il collegamento diretto con i pin dell'ESC. Il drone, in questo modo, può rispettare le condizioni di rotazione delle eliche spiegate nel capitolo 1.2 (due in senso orario e due in senso antiorario) senza dover adottare soluzioni software.
\item ESC: Per poter fornire ai motori la quantità di corrente richiesta dal microcontrollore, gli ESC dispongono, oltre ai tre pin collegati ai motori, di quattro pin di input: due utilizzati per l'alimentazione (12V e ground) e due per poter comunicare con l'ESP32 (cavo dati e ground). I primi due vengono collegati alla PDU, in modo da ricevere corrente dalla batteria esterna, mentre i restanti all'ESP32; in particolare, il cavo dati dev'essere collegato a un pin analogico della board, per pilotare grazie a segnali PWM le diverse velocità che dovranno avere i motori. \\Ognuno dei quattro ESC ha un pin dell'ESP32 dedicato, e nel mio caso i pin utilizzati sono:
\\- GPIO25: ESC numero 1 (vedi figura \ref{schema});
\\- GPIO26: ESC numero 2 (vedi figura \ref{schema});
\\- GPIO14: ESC numero 3 (vedi figura \ref{schema});
\\- GPIO27: ESC numero 4 (vedi figura \ref{schema});
\end{itemize} 
\begin{figure}[!htpb]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{immagini/schema.png}
\caption{\label{schema} Schema di collegamento.}
\end{figure}
\subsection{Segnale PWM: significato e utilizzo}
Il PWM (pulse-width modulation) è un particolare tipo di segnale (chiamato anche ``analogico'') utilizzato in applicazioni richiedenti tensioni variabili, pur derivando da un classico segnale digitale. 
\\Al segnale PWM dobbiamo l'esistenza della maggior parte degli oggetti elettronici che abbiamo a disposizione, partendo da sistemi ``semplici'' come strisce a led con luminosità variabile fino ad arrivare a sistemi complessi come i multirotori.
\\Se, per esempio, disponiamo di una normale fonte di alimentazione collegata ad un motore, premendo il tasto di accensione esso inizierà a girare alla massima velocità; In tal caso, i due possibili stati (motore spento e motore che lavora alla massima potenza) non sono sufficienti per progetti che necessitano di diverse velocità di rotazione del motore per funzionare. 
\\Possiamo notare, però, che il passaggio da uno stato all'altro non viene eseguito in modo atomico, ma che sono presenti nel mezzo degli stati di transizione. Nel nostro caso, il principio di inerzia fa in modo che, una volta interrotta l'alimentazione, il motore continui a girare, con velocità sempre minore a causa della forza d'attrito opposta. Ognuna delle diverse velocità di rotazione che si susseguono durante questa fase è un possibile stato del motore ottenibile grazie ad un segnale PWM, che potremmo vedere meccanicamente come un costante e veloce lavoro di accensione e spegnimento della fonte di alimentazione (“poor man’s PWM”)\cite{SisEmbedded}.
\\Il segnale PWM ha una forma d'onda ``quadra'', e per poterla analizzare è necessario introdurre il concetto di ``ciclo di lavoro'' (duty cycle): il segnale digitale che forma l'onda PWM può assumere solo due valori, ovvero ``valore alto'' e ``valore basso''; il ciclo di lavoro è misurato in percentuale, e serve per descrivere la totalità di valore alto che il segnale presenta in un determinato intervallo di tempo. Se, per esempio, il segnale digitale, in un certo intervallo di tempo, assume periodicamente valori alti e bassi in egual misura, allora avremo un ciclo di lavoro del 50\%. La variazione del ciclo di lavoro può essere quindi realizzata allungando o accorciando la durata dell'impulso alto (Figura \ref{pwm}).
\begin{figure}[!htpb]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{immagini/pwm.png}
\caption{\label{pwm} Differenti Duty Cycle\cite{pwm}.}
\end{figure}
\pagebreak
\section{Implementazione}
A livello di codice, per il funzionameto dei motori (o meglio degli ESC) ho utilizzato un adattamento per l'ESP32 della classica libreria Servo.h di Arduino\cite{Servo}. Tale libreria, chiamata ESP32Servo.h, permette di usufruire di tutte le funzioni della libreria originaria, e come tale è compatibile con la maggior parte dei motori in commercio (e non solo per motori Servo). In particolare, per permettere l'effettiva rotazione dei motori, la funzione che ho impiegato si chiama writeMicroseconds(), e necessita di una variabile di tipo intero come parametro che sta a rappresentare la durata espressa in microsecondi dell'impulso del segnale PWM. Tale valore dev'essere compreso tra i 1000 e i 2000 microsecondi.
\\Prima di iniziare a funzionare correttamente, però, gli ESC devono essere ``svegliati'' tramite degli impulsi iniziali. In questo modo, essi entrano nello stato chiamato ``arm'', producendo una serie di suoni che avvertono l'utente di essere pronti a far girare i motori. Tale comportamento permette, a chi usufruisce di un multirotore, di prestare molta attenzione nel maneggiare i sistemi di controllo del drone, sapendo che, in caso di motori ``armati'', qualsiasi movimento della leva della velocità produrrà un'immediata rotazione dei motori. Per evitare movimenti accidentali e non desiderati del multirotore, che possono danneggiare fisicamente l'aeromodellista, è molto importante ``disarmare'' i motori una volta terminata la fase di volo; gli ESC, in questo stato, non produrranno nessun output a seguito di segnali di controllo ricevuti (ad eccezione dei segnali di ``arm'').
\\Nel mio progetto, per armare i motori, mi è bastato mandare ogni secondo un piccolo impulso sempre crescente, provocando dopo 7 secondi l'ingresso degli ESC nella modalità di ``arm'':
\begin{lstlisting}
void armESC(){  
  int arm = 1000;                                           
  while(arm<=1006) {
    esc_1.writeMicroseconds(arm);
    esc_2.writeMicroseconds(arm);
    esc_3.writeMicroseconds(arm);
    esc_4.writeMicroseconds(arm);
    delay(1000); //1 secondo di delay
    arm++; 
  } 
}
\end{lstlisting}
\subsection{Testing}
Per testare il corretto funzionamento dei motori, dopo aver rimosso le eliche per evitare incidenti, ho utilizzato il seguente ciclo di istruzioni per controllare la velocità di rotazione utilizzando un potenziometro. 
\begin{lstlisting}
void loop() {

  //Leggo il valore del potenziometro
  int potenziometro = analogRead(INPUT_PIN);
  //Mappo tra 1000 e 2000
  potenziometro = map(potenziometro, 0, 1023,1000,2000); 

  //Nelle prove non voglio salire troppo con i giri dei motori
  if(potenziometro>1600) {
    potenziometro=1600;
  }

  esc_1.writeMicroseconds(potenziometro);
  esc_2.writeMicroseconds(potenziometro);
  esc_3.writeMicroseconds(potenziometro);
  esc_4.writeMicroseconds(potenziometro);

}
\end{lstlisting}
Il potenziometro è un componente capace di generare un segnale PWM regolabile manualmente. Il segnale viene letto dall'ESP32 come un numero intero compreso tra 0 e 1023. Per questo motivo, una volta letto l'output del potenziometro, viene usata la funzione ``map'' per convertire il numero in uno appartenente all'intervallo accettato dagli ESC, ovvero tra 1000 e 2000.
\subsection{Problemi riscontrati}
Durante la fase di testing, mi sono accorto che c'era una grossa discrepanza tra le velocità di rotazione dei quattro motori a parità di input. Un divario così elevato implicava un affidamento troppo grosso su giroscopio, accelerometro e algoritmo PID, che avrebbe reso il volo del drone troppo impreciso. 
\\Dopo aver cercato una possibile soluzione, ho scoperto che gli ESC hanno bisogno di una calibrazione iniziale prima di poter lavorare insieme, e che probabilmente non era stata fatta dal produttore.
\\La calibrazione dev'essere fatta solo una volta, e può essere eseguita seguendo i seguenti passaggi:
\begin{itemize}
\item 1 - Disconnettere la batteria e mandare un segnale di massima velocità ai motori.
\item 2 - Connettere la batteria e aspettare la fine di una serie di ``beep''.
\item 3 - Portare la velocità di rotazione al minimo.
\item 4 - Finita un'altra serie di ``beep'' il processo sarà terminato.
\end{itemize}
Dopo questo procedimento, non ho avuto più differenze visibili di velocità\cite{Calib}.
\chapter{Giroscopio e accelerometro}
Giroscopio e accelerometro sono due sensori fondamentali per la realizzazione di un multirotore. Essi, infatti, vengono utilizzati per calcolare l'angolo di inclinazione del drone in ogni momento durante il suo volo, in modo da poter calcolare tramite l'algoritmo PID (che vedremo succesivamente) le diverse velocità dei motori che permettano determinate condizioni di volo (come ad esempio la condizione di equilibrio).
\\Nel mio caso, ho utilizzato un MPU6050, un sensore MEMS che comprende sia giroscopio che accelerometro.
\section{Micro-electromechanical systems (MEMS)}
La tecnologia MEMS ha origine durante la metà degli anni '50, e nasce dalla necessità di rimpicciolire sempre di più gli ingombranti sensori elettromeccanici utilizzati all'epoca.
\\I primi veri sensori MEMS nacquero agli inizi degli anni '70 grazie a delle grosse ricerche sul trattamento del silicio, che resero possibile la realizzazione di sensori che, seppur semplici, occupavano prima d'allora molto spazio.
\\Al giorno d'oggi, il termine ``MEMS'' viene utilizzato per definire tutti i tipi di dispositivi miniaturizzati, fabbricati generalmente grazie al silicio e all'industria della microelettronica.
\\La tecnologia MEMS ha ottenuto grandi risultati nel campo della fisica, portando alla realizzazione di dispositivi piccoli, resistenti e poco costosi, come accelerometri, estensimetri, microfoni, sensori di pressione, giroscopi e molti altri. Seppur molti sensori siano stati sviluppati per rispondere alle esigenze dell'industria automobilistica, e vengano tutt'ora utilizzati nei sistemi di gestione dei veicoli, attualmente sono largamente diffusi in moltissimi ambiti, come quello medico, aerospaziale e dell'automazione.
\subsection{MPU6050}
L'MPU6050, utilizzato nel mio progetto, è un valido esempio di come lo sviluppo della tecnologia MEMS abbia portato alla creazione di dispositivi piccoli, poco costosi e largamente utilizzabili, disponendo di giroscopio e accelerometro integrati in un singolo chip 4mmx4mm.
\\In figura \ref{sch} è possibile vedere lo schema del collegamento con l'ESP32, che grazie al protocollo \(I^2C\) necessita solo di quattro cavi in totale.
\begin{figure}[!htpb]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{immagini/schemampu6050.png}
\caption{\label{sch} Schema di collegamento MPU6050.}
\end{figure}
I pin dell'ESP32 utilizzati per la comunicazione \(I^2C\) sono GPIO0 per i dati e GPIO22 per il clock, mentre per l'alimentazione (VCC) del sensore, viene usato un pin 3.3V.
\\La comunicazione con l'MPU6050 avviene tramite dei registri a 8 bit che possono essere scritti (per modificare la configurazione del sensore) e letti (che forniscono l'output di giroscopio e accelerometro)\cite{MPUdesc}.
\\In particolare, i registri utilizzati nella realizzazione di Altair sono\cite{MPUregisters}:
\begin{itemize}
\item 0x6B: Registro utilizzato per il power management del sensore. Per esempio, può essere abilitata la Sleep Mode tramite un bit apposito del registro, che porta l'MPU6050 in modalità a basso consumo. Quando tale bit è settato a 0, viene abilitata la Cycle Mode, in cui, con una certa frequenza, viene alternata la Sleep Mode alla modalità di funzionamento normale che produce gli output di giroscopio e accelerometro. Questa frequenza di lavoro è modificabile dall'utente tramite un apposito bit del registro 0x6C.
\item 0x1C: Questo registro viene utilizzato per attivare il self test dell'accelerometro e per modificare la sua scala di valori (vedi capitolo 6.3).
\item 0x1B: Analogamente al registro 0x1C, viene usato per attivare il self test del giroscopio e per modificarne il range di valori (vedi capitolo 6.2).
\item da 0x3B a 0x40: 6 registri che contengono i più recenti output dell'accelerometro. Essi devono essere letti in coppia, dove il primo contiene gli 8 bit più significativi e il secondo gli 8 bit meno significativi. Ogni coppia fornisce gli output di un diverso asse dell'accelerometro, in ordine X, Y e Z.
\item da 0x43 a 0x48: Stesso funzionamento dei registri precedenti, in questo caso vengono però salvati gli output del giroscopio. 
\end{itemize}
Il codice utilizzato per la lettura degli output di giroscopio e accelerometro è quello mostrato nel capitolo 3.2, dove ho usato l'operatore Bitwise di BitShift Left per salvare i bit più significativi e meno significativi di ogni asse in un'unica variabile a 16 bit.
\section{Giroscopio}
Per avere una stima dell'angolo di inclinazione del drone, ho iniziato studiando il funzionamento del giroscopio per provare a raggiungere un buon risultato solo con questo sensore.
\\Il giroscopio serve per misurare la velocità angolare sugli assi X, Y e Z. La velocità angolare di un multirotore è la stessa in ogni suo punto, quindi non ha importanza dov'è posizionato il sensore. Il giroscopio fornisce, come output, dei valori che si basano (a seconda del range scelto) sulla misurazione in gradi per secondo. \\Il range di valori scelto determina la precisione dell'output del giroscopio, ed è settabile tramite il registro 0x1B. Nel mio caso, andando a scrivere il byte 0x08 nel registro, la scala di valori è stata impostata a \(\pm 500^{\circ}/s\), raggiungendo un buon compromesso tra precisione e grandezza dell'insieme dei valori. \\Com'è possibile vedere nel capitolo apposito del manuale tecnico (Figura \ref{gOut}), l'output del giroscopio in modalità FS\_SEL=1 (\(\pm 500^{\circ}/s\)) è pari a 65.5 quando la rotazione intorno all'asse è di \(1^{\circ}/s\), e pari a \(500 \cdot 65.5=32750\) quando la rotazione raggiunge la masima velocità misurabile di \(500^{\circ}/s\). 
\begin{figure}[!htpb]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{immagini/gyroOut.png}
\caption{\label{gOut} Specifiche del giroscopio. Fonte: Manuale tecnico MPU6050\cite{MPUdesc}.}
\end{figure}
\\Di conseguenza, per ottenere il risultato in \(^{\circ}/s\), è sufficiente dividere tale valore per 65.5. Tuttavia, siccome la lettura del giroscopio viene fatta ogni \(4000\mu s\) dall'ESP32 (che lavora per mia scelta a 250Hz), è necessario dividere ulteriormente per 250 al fine di ottenere l'esatta angolazione effettuata attorno all'asse ad ogni ciclo di esecuzione.
\\Sommando ad ogni ciclo il valore ottenuto, sono riuscito così ad ottenere l'angolo di inclinazione di Pitch (Asse X), Roll (Asse Y) e Yaw (Asse Z) del multirotore.
\\Prima di poter usare questi dati, occorre eseguire una calibrazione iniziale del giroscopio, effettuata all'accensione; viene fatta la media matematica di un certo numero di letture a sensore fermo, da utilizzare come riferimento della velocità angolare nulla. Di seguito, il codice implementato per effettuare la calibrazione\cite{joopMPU}:
\begin{lstlisting}
u8x8.drawString(0,4,"CALIBRO IL GYRO:");
for (int cal_int = 0; cal_int < 2000 ; cal_int ++){                  
  read_mpu_6050_data();                                              
  gyro_x_cal += gyro_x;                                              
  gyro_y_cal += gyro_y;                                              
  gyro_z_cal += gyro_z;                                              
  delay(3);                                                          
}
u8x8.drawString(0,5,"GYRO CALIBRATO.");
gyro_x_cal /= 2000;                                                  
gyro_y_cal /= 2000;                                                  
gyro_z_cal /= 2000;
\end{lstlisting}
Arrivato a questo punto, mi sono accorto che non poteva essere usato solo il giroscopio per calcolare l'angolazione, per due motivi:
\begin{itemize}
\item Se il giroscopio veniva fatto partire su una superficie non perfettamente piana, gli angoli sarebbero poi risultati tutti errati. Infatti, non avendo riferimenti, un angolo di partenza di \(10^{\circ}\) avrebbe implicato una traslazione di \(10^{\circ}\) di ogni misurazione.
\item Gyro Drifting, un problema che si verifica nei giroscopi e che ha come effetto la deriva (``drift'') degli angoli calcolati dopo un certo ammontare di tempo. Le vibrazioni prodotte dai motori avrebbero sicuramente accelerato questo fenomeno, rendendo inutilizzabile il sensore.
\end{itemize}
\subsection{Test Gyro Drifting}
Per rendermi conto dei problemi derivanti da tale fenomeno, ho effettuato una lettura continua del valore di Roll con il giroscopio tenuto nella stessa posizione, per capire quanto sarebbe cambiato dopo qualche minuto; In Figura \ref{gIniz} è mostrato il valore iniziale, molto vicino allo 0, mentre in Figura \ref{gFin} quello misurato dopo 5 minuti. Come si può notare, in questo piccolo intervallo di tempo, si verifica un drifting non indifferente di circa \(3^{\circ}\).
\begin{figure}[!htpb]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{immagini/gyroIniz.png}
\caption{\label{gIniz} Valore di Roll (retta di colore blu) misurato inizialmente dopo la calibrazione del giroscopio.}
\end{figure}
\begin{figure}[!htpb]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{immagini/gyroFine.png}
\caption{\label{gFin} Valore di Roll (retta di colore blu) misurato dopo 5 minuti con il giroscopio nella stessa posizione.}
\end{figure}
\pagebreak
\section{Accelerometro}
Visti i problemi derivanti dall'utilizzo esclusivo del giroscopio, ho provato ad ottenere gli angoli di inclinazione attorno agli assi tramite l'accelerometro.
\\L'accelerometro è uno strumento di misura in grado di rilevare l'accelerazione degli assi tramite la forza di gravità.
\\Come il giroscopio, fornisce un output per ogni asse, dipendente dal range di valori scelti dall'utente. Tenendo come riferimento il manuale tecnico, le scale di valori utilizzabili sono quelle mostrate in Figura \ref{aOut}; \\Come si può notare, l'unità di misura dell'output si basa sul valore di \(g\), dove \(1g = 9,8 m/s^2\), ovvero l'accelerazione gravitazionale terrestre.
\begin{figure}[!htpb]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{immagini/accOut.png}
\caption{\label{aOut} Specifiche dell'accelerometro. Fonte: Manuale tecnico MPU6050\cite{MPUdesc}.}
\end{figure}
Tramite la scrittura del byte 0x10 nel registro 0x1C, ho settato l'accelerometro in modalità AFS\_SEL=2 (\(\pm 8g\)), ottenendo un buon compromesso tra precisione e consumi dell'accelerometro.
Una volta ottenuti i 3 valori direttamente proporzionali a \(g\) tramite i registri di output, mi è bastato calcolare la lunghezza totale del vettore gravitazionale e utilizzare la trigonometria per trovare l'angolo di inclinazione di Pitch e Roll. Per trovare il vettore totale, con cui ho ottenuto la somma totale delle forze, ho applicato il teorema di pitagora nel seguente modo: 
\\\\\(Tot = \sqrt{(accX)^2 + (accY)^2 + (accZ)^2}\)
\\\\Dove accX, accY e accZ sono gli output dell'accelerometro per gli assi X, Y, e Z.
\\Successivamente, ho utilizzato la trigonometria per calcolare l'angolo tra il vettore totale e quello relativo a un asse:
\\\\- \(Pitch = \sin^{-1}(accY/Tot) \cdot (180/\pi)\);
\\- \(Roll = \sin^{-1}(accX/Tot) \cdot (180/\pi)\).
\\- La moltiplicazione per \((180/\pi)\) è necessaria per convertire il risultato della funzione ``asin'' di Arduino da radianti a gradi.
\\\\Come il giroscopio, anche l'accelerometro ha bisogno di alcuni accorgimenti per avere un sistema di riferimento corretto; può essere, infatti, che una volta posizionato su una superficie piana, i valori di inclinazione mostrati non siano pari a 0. In questo caso, occorre trovare empiricamente l'errore e sottrarlo all'output. Questa operazione dev'essere fatta ad ogni ciclo di lavoro del drone, dopo i calcoli effettuati per la misurazione degli angoli:
\begin{lstlisting}
acc_total_vector = sqrt((acc_x*acc_x)+(acc_y*acc_y)+(acc_z*acc_z));  
//57.296 = 1 / (PI / 180) Conversione radianti--->gradi
angle_pitch_acc = asin((float)acc_y/acc_total_vector)* 57.296;       
angle_roll_acc = asin((float)acc_x/acc_total_vector)* -57.296;       
  
angle_pitch_acc -= -0.75;   //Errore pitch                                           
angle_roll_acc -= -3.75;	//Errore Roll
\end{lstlisting}
Grazie all'accelerometro, lo scopo di ottenere gli angoli di inclinazione del drone sembrava essere raggiunto. Purtroppo, una volta provato il tutto con i motori accesi, mi sono imbattuto in un grave problema: le vibrazioni prodotte dalla rotazione dei motori interferivano molto con gli output dell'accelerometro, renendolo inutilizzabile.
\\L'MPU6050, tuttavia, dispone di un filtro passa-basso\footnote{Sistema in grado di ``bloccare'' le frequenze superiori ad una certa soglia \cite{fredendall1949low}} attivabile tramite il registro 0x1A. Dopo averlo attivato, con frequenza limite di 43Hz, ho notato che i segnali ad alta frequenza emessi dai motori venivano leggermente attenuati, ma con scarsi miglioramenti.
\subsection{Test vibrazioni} 
Per mostrare i problemi derivanti dalle vibrazioni prodotte dai motori, ho fatto una comparazione dei valori di Roll misurati dall'accelerometro. In figura \ref{aIniz} si può notare che, a motori fermi, l'angolo misurato resta coerente nel tempo, con piccole variazioni accettabili (0.1/0.2 gradi di differenza tra una ciclo e un altro).
\begin{figure}[!htpb]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{immagini/accIniz.png}
\caption{\label{aIniz} Valore di Roll (retta di colore blu) a motori spenti.}
\end{figure}
Una volta accesi i motori, seppur a velocità bassa, l'output prodotto è quello raffigurato in Figura \ref{aFin}: i valori non sono più coerenti tra loro, con variazioni che possono raggiungere anche i 5 gradi, un errore troppo grande per permettere anche solo il decollo del drone.
\begin{figure}[!htpb]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{immagini/accFin.png}
\caption{\label{aFin} Valore di Roll (retta di colore blu) a motori accesi.}
\end{figure}
\section{Esperimenti per combinare Accelerometro e Giroscopio}
Dopo aver provato entrambi i sensori dell'MPU6050, ho capito che l'unico modo per ottenere una buona misura dei gradi di inclinazione del drone era quello di combinare insieme accelerometro e giroscopio. 
\\Essendo il giroscopio il sensore più affidabile tra i due, mi è bastato usare l'accelerometro per compensare i suoi due principali problemi:
\begin{itemize}
\item Sistema di riferimento di partenza: Come già detto in precedenza, la calibrazione del giroscopio sarebbe dovuta avvenire ad ogni accensione su una superficie piana, un requisito impossibile da soddisfare per un multirotore, dovendo decollare da superfici irregolari. Per questo, al primo ciclo in assoluto compiuto dal microcontrollore, a motori ancora spenti, vegono assegnati i valori letti dall'accelerometro alle variabili del giroscopio, in modo che le successive sommatorie di gradi di rotazione effettuati ad ogni ciclo abbiano come punto di partenza gli effettivi gradi di inclinazione iniziali. Ovviamente, questa operazione viene svolta dopo aver eseguito tutti i calcoli mostrati nel capitolo 6.3.
\item Gyro Drifting: Per attenuare il fenomeno di drifting del giroscopio, ho sfruttato due diversi filtri per compensare i valori; infatti, per realizzare l'output finale, viene presa una grossa percentuale del valore del giroscopio e compensata con quello dell'accelerometro. Successivamente, tale valore viene ulteriormente perfezionato utilizzando l'output del ciclo precedente. Le formule impiegate sono le seguenti:\cite{joopMPU}
\\- \(OUT = out\_Gyro \cdot 0.9996 + out\_Acc \cdot 0.0004\)
\\- \(OUT\_FIN = OUT\_PREC \cdot 0.9 + OUT \cdot 0.1\)
\\Dove:
\\- \(out\_Gyro\) rappresenta il valore di inclinazione di un asse calcolato dal giroscopio;
\\- \(out\_Acc\) rappresenta il valore di inclinazione di un asse calcolato dall'accelerometro;
\\- \(OUT\_PREC\) rappresenta il valore calcolato nel ciclo precedente.
\end{itemize}
A livello di codice, le regole descritte sono state applicate nel modo seguente:
\begin{lstlisting}
if(normal_loop) { 
	//Filtro con accelerometro                                               
    angle_pitch = angle_pitch_gyro * 0.9996 + angle_pitch_acc * 0.0004;     
    angle_roll = angle_roll_gyro * 0.9996 + angle_roll_acc * 0.0004; 
} else { //Entra solo la prima volta
	//Assegno i valori dell'accelerometro al giroscopio                                                               
    angle_pitch_gyro = angle_pitch_acc;                                     
    angle_roll_gyro = angle_roll_acc;                                       
    normal_loop = true;                                           
}
  
//Filtro complementare 
angle_pitch_output = angle_pitch_output * 0.9 + angle_pitch * 0.1;   
angle_roll_output = angle_roll_output * 0.9 + angle_roll * 0.1; 
\end{lstlisting}
La variabile normal\_loop è settata inizialmente a False, per poter assegnare i valori dell'accelerometro al giroscopio solo al primo ciclo effettuato dall'ESP32.
\chapter{Algoritmo Proporzionale-Integrale-Derivativo (PID)}
Una volta ottenute le informazioni riguardanti l'inclinazione del drone rispetto a Pitch e Roll, grazie all'MPU6050, il passo successivo è stato quello di implementare un algoritmo di controllo dei quattro motori in modo che i gradi di inclinazione rimanessero sempre pari a 0. In questo modo, sarei riuscito a far raggiungere al multirotore uno stato il più vicino possibile a quello di equilibrio.
\\L'algoritmo che ho utilizzato è l'algoritmo PID, implementato in tutti i sistemi dotati di self-balancing. Esso si basa sull'errore che un certo sistema ha rispetto ad una condizione di riferimento, dando vita ad un controllore PID che regola il suo output in base a\cite{veronesi2007regolazione}:
\begin{itemize}
\item La quantità di errore (azione proporzionale)
\item Le quantità di errore avute in precedenza (azione integrale)
\item La velocità di cambiamento dell'errore (azione derivata)
\end{itemize}
L'algoritmo è formato dalla somma di queste tre diverse azioni, ed è rappresentato con la seguente formula:
\\\\\(u(t) = K_pe(t) + K_i\int_{0}^{t}e(\tau)d\tau + K_d\frac{d}{dt}e(t)\)
\\\\Dove \(K_p\), \(K_i\) e \(K_d\) sono delle costanti relative a proporzionale, integrale e derivata, mentre \(e\) rappresenta l'errore.
\\Nel caso di un multirotore, il calcolo PID dev'essere eseguito per ogni asse (Pitch, Roll e Yaw), e l'errore è rappresentato dalla differenza tra l'angolo d'inclinazione misurato e quello desiderato.
\\Prendiamo, per esempio, il calcolo PID per l'asse di Roll: Se il drone in un determinato momento è inclinato verso sinistra, e lo stato di volo desiderato è una condizione di equilibrio, l'algoritmo avrà come risultato un output rappresentante un valore di incremento o decremento di velocità di rotazione che ogni motore deve subire. In questo caso, i motori di sinistra subiranno un incremento, mentre quelli di destra un decremento. 
\\Il digramma in Figura \ref{dPid} mostra come può essere implementato questo algoritmo nel nostro caso, partendo dalla formula base.
\begin{figure}[!htpb]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{immagini/PID_Diagram.png}
\caption{\label{dPid} Diagramma dell'algoritmo PID.}
\end{figure}
\\Come si può notare, l'errore è ottenuto dalla differenza tra l'angolo d'inclinazione calcolato al momento e quello desiderato (Angle\_Roll - Base\_Angle).
\\L'ESP32 dovrà eseguire queste operazioni ad ogni ciclo, in modo che la regolazione dei motori per garantire stabilità venga eseguita 250 volte al secondo.
\\Il codice seguente mostra come ho implemetato l'algoritmo nel mio progetto, tenendo sempre come esempio solo l'asse di Roll:
\begin{lstlisting}
//ROLL PID
//base_angle: angolo di inclinazione desiderato
error_roll = angle_roll - base_angle;
//Proporzionale
pid_p_roll = kp_roll*error_roll;
//Integrale
pid_i_roll += ki_roll*error_roll;
//Derivata
pid_d_roll = ((errore_roll - errorPrev_roll)/0.004)*kd_roll;
/Pid finale
pid_roll = pid_p_roll + pid_i_roll + pid_d_roll;
errorPrev_roll = errore_roll;

//Pongo un limite al valore per evitare incidenti durante i test
if(pid_roll>=100) {
  pid_roll=100;
}
if(pid_roll<=-100) {
  pid_roll=-100;
}
\end{lstlisting} 
Come si può notare nella riga 9, durante il calcolo della derivata, la differenza di errori dev'essere divisa per il tempo trascorso, nel mio caso \(4000\mu s\).
Una volta inserita questa porzione di codice per tutti e 3 gli assi, i valori di output dovranno essere sommati (o sottratti, a seconda della posizione dei motori) al valore della velocità di rotazione.
\begin{lstlisting}
pid1=pid_roll + pid_pitch - pid_yaw;
pid2=pid_roll - pid_pitch + pid_yaw;
pid3=-pid_roll + pid_pitch + pid_yaw;
pid4=-pid_roll - pid_pitch - pid_yaw;

esc.writeMicroseconds(base+pid1); 
esc1.writeMicroseconds(base+pid2); 
esc2.writeMicroseconds(base+pid4); 
esc3.writeMicroseconds(base+pid3); 
\end{lstlisting}
\section{Valori delle costanti \(K_p\), \(K_i\) e \(K_d\)}
Come visto in precedenza, ognuna delle tre azioni che compongono la formula PID è dipendente da una costante, ovvero \(K_p\), \(K_i\) e \(K_d\). L'influenza di una determinata azione in un controllore PID cresce al crescere della costante abbinata, ed è quindi necessario eseguire una ``taratura'' in modo che i tre componenti siano bilanciati tra loro, senza che uno di essi possa prevalere sugli altri\cite{ziegler1942optimum}.
\\Per poter eseguire una corretta taratura di un controllore PID, bisogna essere a conoscenza del comportamento derivante da ognuna delle tre azioni, e nel caso di un multirotore possiamo notare le seguenti caratteristiche:
\begin{itemize}
\item Azione Proporzionale (controllore ``P''): Non essendo a conoscenza degli stati precedenti del multirotore, l'output restituito da un controllore P si basa solo sull'attuale errore di inclinazione. Se, quindi, l'errore precedente era molto ampio, e quindi i motori in difetto hanno avuto un incremento sostanziale di velocità, al ciclo successivo il controllore non sarà in grado di ``frenare'' questa risposta violenta, causando una continua oscillazione del multirotore intorno alla posizione desiderata. All'aumentare del valore della costante \(K_p\), la risposta dei motori a seguito di un errore di posizionamento sarà più forte.
\item Azione Integrale (controllore ``I''): Il comportamento di un multirotore con un controllore I è simile a quello di un controllore P, con la differenza che l'output prodotto cresce o descresce a seconda delle posizioni precedenti. Tuttavia, neanche in questo caso è presente un elemento di frenata, causando un oscillazione continua del drone.
\item Azione Derivata (controllore ``D''): Il controllore D è l'elemento più importante nell'algoritmo PID di un multirotore, essendo in grado di ``frenare'' le risposte troppo brusche date dai controllori P e I. Usato da solo non ha nessun effetto sul bilanciamento del drone, ma una volta integrato nella formula smorza le sovra-compensazioni date dagli altri due componenti. Al crescere di \(K_d\) crescerà anche l'azione frenante.
\end{itemize}
Per eseguire la taratura del controllore PID, ho agganciato il drone ad un punto fisso tramite uno spago, in modo che fosse libero di oscillare. A questo punto, ho iniziato modificando la costante \(K_p\) fino ad ottenere una risposta adeguata alle inclinazioni. Successivamente, ho cominciato ad aumentare il valore di \(K_d\), e ho notato che finalmente il drone rispondeva ad un'inclinazione riportandosi nella posizione corretta senza oscillazioni. La costante \(K_i\) ha garantito, invece, una maggiore precisione di posizionamento. Dopo aver compiuto queste operazioni per ogni asse, ho tenuto i seguenti valori nel mio progetto:
\begin{lstlisting}
//ROLL
float kp_roll = 2;
float ki_roll = 0.04;
float kd_roll = 0.45;
//PITCH
float kp_pitch = 1.5;
float ki_pitch = 0.04; 
float kd_pitch = 0.4;
//YAW
float kp_yaw = 2;
float ki_yaw = 0.01;
float kd_yaw = 1;
\end{lstlisting}
Come si può notare, le costanti \(K_i\) hanno valori molto piccoli, ma essendo parte di un'azione integrale hanno molta influenza negli intorni della posizione corretta del multirotore, in cui dovrebbe restare per tutta la durata del volo.
\chapter{GPS satellitare}
Una volta implementati nel mio progetto i codici dell'MPU6050 e della formula PID, il multirotore finalmente volava correttamente. Purtroppo, una volta eseguito il decollo, il drone non stava fermo in un punto, ma si spostava continuamente trascinato dalle forze esterne. Ovviamente aveva bisogno di un sistema che potesse individuare la sua posizione e correggerla rispetto ad un punto di riferimento. Solitamente, questa operazione viene eseguita manualmente dal pilota, tramite un radiocomando o un sistema di pilotaggio remoto. Nel mio caso, invece, ho deciso di integrare un GPS satellitare, in modo che il microcontrollore potesse far mantenere al multirotore le stesse coordinate geografiche di partenza. 
\section{U-BLOX NEO-M8N}
Il GPS acquistato per il progetto è un NEO-M8N di U-BLOX, alimentato a 3.3V dall'ESP32 e collegato ai pin GPIO16 e GPIO17 per la comunicazione tramite protocollo seriale (Figura \ref{gpsColl}).
\begin{figure}[!htpb]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{immagini/gpsColl.png}
\caption{\label{gpsColl} Schema di collegamento tra ESP32 e NEO-M8N.}
\end{figure}
\\I pin GPIO16 e GPIO17 dell'ESP32 sono configurati per la comunicazione seriale Hardware, permettendo delle buone performance nella lettura dei dati (vedi capitolo 3.0).
\\I dati che il modulo GPS invia all'ESP32 non riguardano solo latitudine e longitudine, ma anche una serie di informazioni riguardanti, ad esempio, qualità del segnale, numero di satelliti collegati, orario e molto altro. Nel caso del NEO-M8N, i messaggi inviati seguono lo standard NMEA, un protocollo sviluppato e gestito dalla National Marine Electronics Association\cite{NMEA}. Ogni messaggio inizia con una determinata stringa, che rappresenta la chiave per decodificare le informazioni presenti in quella riga. Di seguito, un esempio di pacchetto di messaggi (``Raw Data'') mandato dal NEO-M8N con una determinata frequenza:
\begin{figure}[!htpb]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{immagini/rawData.png}
\caption{\label{rawD}}
\end{figure}
\\Ogni riga inizia con il simbolo ``\$'', che precede la stringa che determina il tipo di messaggio. In questo caso, il pacchetto contiene solo 7 diversi tipi di messaggi (GNGGA, GNGSA, GPGSV, GLGSV, GNGLL, GNRMC e GNVTG), ma il protocollo NMEA ne definisce in totale più di 50. 
\\Con la configurazione base, il NEO-M8N invia tutti questi messaggi con la frequenza di 1Hz, in una comunicazione seriale a 9600 baud. L'invio dei dati era troppo lento per un multirotore che lavora a 250Hz, e ho quindi proceduto a modificare la configurazione interna del modulo.
\subsection{Configurazione}
U-BLOX permette di modificare il funzionamento del modulo tramite l'invio di pacchetti di bytes dedicati, seguendo delle apposite strutture indicate nel manuale tecnico. Alcuni moduli permettono il salvataggio della configurazione all'interno di una memoria flash, in modo da non perdere i dati una volta scollegata l'alimentazione.
\begin{figure}[!htpb]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{immagini/cfg-rate.png}
\caption{\label{cfg-rate} Impostazioni UBX-CFG-RATE (Frequenza di lavoro). Fonte: Manuale tecnico U-BLOX\cite{ublox6}.}
\end{figure}
\\Prendendo come esempio le impostazioni riguardanti la frequenza di lavoro del GPS, il manuale tecnico\cite{ublox} riporta le istruzioni mostrate in figura \ref{cfg-rate}.
\\Come si può notare, i primi 5 byte sono fissi, e servono per definire il tipo di messaggio e la lunghezza del payload, formato da 6 byte modificabili a seconda del funzionamento desiderato. Ad esempio, i primi 2 byte (measRate) sono utilizzati per scegliere la frequenza di lavoro del GPS, indicata in termini di \(ms\). Nel mio caso, per ottenere la frequenza di 10Hz, il modulo avrebbe dovuto effettuare le misurazioni ogni \(100ms\), ovvero 01100100 (0x64) tradotto in byte, e la seguente stringa di esadecimali ne rappresenta un possibile payolad:
\\0x00, 0x64, 0x00, 0x01, 0x00, 0x01
\\Infine, lo standard NMEA prevede l'inserimento di due byte finali di checksum (CK\_A e CK\_B), calcolabili tramite questo algoritmo:
\begin{lstlisting}
CK_A = 0, CK_B = 0;
for(i=0;i<N;i++)
{
	CK_A = CK_A + Buffer[i];
	CK_B = CK_B + CK_A;
}
\end{lstlisting}
Il Buffer di lunghezza N deve contenere tutti i byte successivi all'Header.
\\Al fine di rendere efficiente il GPS all'interno del mio progetto, ho apportato le seguenti modifiche nella configurazione del modulo:
\begin{itemize}
\item Eliminazione dei tipi di messaggio superflui: Come mostrato in precedenza, inizialmente il GPS comunicava all'ESP32 7 diversi tipi di messaggio. In realtà, l'unico che mi seriviva era GNGGA, e ricevere ogni volta così tanti dati avrebbe reso l'operazione di parsing delle righe troppo lenta. 
\item Modifica della frequenza da 1Hz a 10Hz.
\item Baud Rate: Ho aumentato la velocità della comunicazione seriale da 9600 a 115200 baud, il massimo sostenibile dal NEO-M8N, ottenendo grandi miglioramenti in termini di prestazioni.
\end{itemize}
\section{Lettura e utilizzo dei dati}
Per avere un sistema di posizionamento, i dati del GPS che ho utilizzato sono la latitudine e la longitudine. Queste coordinate sono presenti nella riga del messaggio GNGGA, e secondo lo standard NMEA seguono il formato ``Gradi, Minuti e Frazioni di minuti''. 
\\Nella riga GNGGA della Figura \ref{rawD}, sono riportate le coordinate 4529.90153 N e 00910.08194 E, riferite rispettivamente a latitudine e longitudine. La latitudine indica la distanza angolare del GPS dall'equatore (la lettera N indica che si trova a Nord dell'equatore), mentre la longitudine indica la distanza angolare dal Meridiano di Greenwich (in questo caso ad Est del Meridiano). 
\\Se le coordinate cambiano nel tempo, significa che il GPS si sta muovendo, e che quindi il multirotore necessita di una correzione per essere riportato nella posizione iniziale. 
\\Il parser che ho implementato, riceve come input il messaggio GNGGA e restituisce come output le coordinate di latitudine e longitudine, scorrendo tutta la riga fino ad arrivare ai valori desiderati, che si trovano sempre nella stessa posizione e hanno sempre la stessa lunghezza\footnote{Le posizioni di un messaggio NMEA sono delimitate dalle virgole.}. 
\\Per garantire l'attendibilità dei dati, è presente nella stessa riga un indicatore di qualità. Quando il GPS non riesce a individuare la sua posizione tramite i satelliti, l'indicatore assume il valore ``0'', e il multirotore deve ignorare i dati ricevuti in quell'istante. I valori ``1''(come in Figura \ref{rawD}) o ``2'', invece, garantiscono una buona precisione delle coordinate.
\\A livello di codice, durante il setup l'ESP32 ricerca il segnale GPS, e una volta agganciato ai satelliti si salva la posizione di decollo. Durante il volo, ho utilizzato l'algoritmo PID per regolare la potenza dei motori in modo da mantenere il drone il più possibile vicino al punto di partenza, usando come errore la differenza tra le coordinate attuali e quelle di partenza.
\\Di seguito, il codice utilizzato nel setup:
\begin{lstlisting}
setupGPS();

Serial.println("Cerco segnale GPS");

while(badGPSsignal) {

  //Funzione di parsing che legge le coordinate
  //salvandole nelle variabili lat e lon
  readLatLong();
  
  delay(2);
}
Serial.println("Segnale GPS trovato");

//A questo punto il segnale GPS e' stato trovato
//Leggo un'altra volta per evitare un possibile errore iniziale
readLatLong();

lonIniz = lon;
latIniz = lat;
lat = 0;
lon = 0;
\end{lstlisting}
Questo algoritmo funziona molto bene in punti in cui il segnale GPS è preciso e costante, ma causa violenti spostamenti del drone in casi in cui il segnale è debole e impreciso, ``ingannando'' l'ESP32 con grossi cambi di coordinate pur essendo nello stesso punto di partenza. 
\\Infatti, nei vari test di volo effettuati, ho assistito a spostamenti inaspettati del drone, che fino a quel momento volava stabile nel punto di decollo.
\\Proprio per questo motivo, sono stati introdotti ultimamente altri sistemi di posizionamento, come ad esempio quelli basati sulla potenza del segnale WI-FI di un dispositivo posseduto dal pilota\cite{jeonimplementation}, o come sistemi di posizionamento da interni basati su puntatori laser.
\chapter{Bussola elettronica}
Nel capitolo precedente ho spiegato come, grazie al GPS, un microcontrollore può capire se il multirotore sta effettuando uno spostamento, e in tal caso correggerlo. L'utilizzo esclusivo del GPS, però, non permette di capire com'è orientato il drone, e quindi su che lato lo spostamento dev'essere eseguito. Per avere tale informazione, ho integrato nel mio progetto un bussola elettronica, in grado di rilevare l'intensità del campo magnetico terrestre sugli assi X, Y e Z, da cui estrarre la direzione in cui è orientato il multirotore.
\section{QMC5883L}
Il sensore implementato in Altair è un QMC5883l, e ho utilizzato il protocollo \(I^2C\) per la comunicazione con l'ESP32. Lo slave address di questo componente è l'indirizzo 0x0D, e una volta impostata la Continuous-Measurement Mode tramite un registro apposito, il sensore magnetico effettua le misurazioni continuamente e ripone i dati nei registri di output\cite{compass}.
\\La lettura degli output avviene in modo analogo all'MPU6050, leggendo dai registri gli 8 bit meno significativi e gli 8 più significativi di ogni asse:
\begin{lstlisting}
Wire.requestFrom(0x0D, 6);
if (6 <= Wire.available()) {
  compass_x = Wire.read(); //LSB  x
  compass_x |= Wire.read() << 8; //MSB  x
  compass_y = Wire.read(); //LSB  z
  compass_y |= Wire.read() << 8; //MSB z
  compass_z = Wire.read(); //LSB y
  compass_z |= Wire.read() << 8; //MSB y
}
\end{lstlisting}
Il QMC5883L è molto sensibile alle interferenze provocate dagli altri componenti (soprattutto dei motori), e dev'essere quindi montato in una posizione isolata\cite{joopInterf}.
\\Una volta completata la lettura dei dati, ho applicato le formule trigonometriche per ottenere l'output classico di una bussola, ovvero i gradi di scostamento dell'orientamento rispetto al polo magnetico terrestre\cite{caruso2000applications}:
\\- \(\alpha = atan(X/Y)\).
\\- \(Heading = 360^{\circ} - \alpha\)
\\Ad esempio, nel caso in cui i valori di X e Y siano positivi e identici, otterrò uno scostamento di \(45^{\circ}\), e una direzione della bussola (``heading'') di \(315^{\circ}\).
\\Tuttavia, queste due formule non possono funzionare correttamente in caso di inclinazione del sensore (quindi del multirotore). Infatti, inclinando una bussola elettronica, i valori letti cambiano drasticamente a causa dei diversi angoli di incidenza delle linee di campo sugli assi. Per risolvere questo problema, ho implementato due formule in grado di compensare la lettura della bussola grazie alle informazioni ricavate dall'MPU6050 sull'inclinazione del drone:
\\- \(X_H = X \cdot cos(\theta) + Y \cdot sin(\phi) \cdot sin(\theta) - Z \cdot cos(\phi) \cdot sin(\theta)\)
\\- \(Y_H = Y \cdot cos(\phi) + Z \cdot sin(\phi)\)
\\Dove \(\phi\) è il valore di Roll, mentre \(\theta\) quello di Pitch.
\\A questo punto ho utilizzato il valore di heading nell'algoritmo pid, tenendo il polo nord magnetico (\(0^{\circ}\)) come valore desiderato. In questo modo, l'asse di Yaw del multirotore resta sempre direzionata verso Nord durante il volo, semplificando l'algoritmo di spostamento basato sulle coordinate del GPS, che ora ha tutte le informazioni necessarie per sapere su che asse inclinarsi per effettuare la correzione di posizione.
\subsection{Declinazione Magnetica}
Ai concetti spiegati precedentemente, manca però un punto fondamentale: il polo Nord magnetico e quello geografico non sono uguali in tutto il globo. Il GPS rileva i valori basati sulle coordinate geografiche, e i calcoli su un multirotore direzionato verso il polo Nord magnetico risultano errati se la differenza tra i due poli è grande. In Italia, questa differenza (chiamata Declinazione Magnetica) è di circa \(2.37^{\circ}\), ma come si può notare dalla cartina mostrata in Figura \ref{decl}, la differenza in paesi come la Russia è molto grande, ed è per questo importante sommare il valore della declinazione magnetica a quello della bussola.
\begin{figure}[!htpb]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{immagini/declinazione2.png}
\caption{\label{decl} Declinazione Magnetica.}
\end{figure}
\chapter{Ground Control Station}
\begin{figure}[!htpb]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{immagini/flysky.jpg}
\caption{\label{radio} Radiocomando FlySky FS-I6\cite{FlySky}.}
\end{figure}
La Ground Control Station (GCS) è il sistema di pilotaggio a remoto per i veicoli aerei senza equipaggio (UAV\footnote{Unmanned Aerial Vehicles})\cite{jovanovic2008software}. Alcuni di questi veicoli sono molto complessi, soprattutto quelli utilizzati in ambito militare, e necessitano di un equipaggio esperto in gado di utilizzare dei comandi remoti per la guida simili ai comandi di bordo di un jet, avendo come riferimento visivo gli output di radar e sensori presenti sull'aereo.
\\I radiocomandi utilizzati comunemente per la guida dei droni, possono essere considerati delle Ground Control Station semplificate, avendo solamente una levetta per modificare la velocità dei motori e una per cambiare la direzione del multirotore (Figura \ref{radio}).
\\Per la realizzazione del mio progetto non ho acquistato un radiocomando, in quanto il mio scopo non era quello di ottenere un drone che potesse essere pilotato manualmente, ma che potesse invece regolare in modo autonomo la sua posizione. L'unico comando da dover controllare era quello della velocità dei motori, ma avendo l'ESP32 il modulo WIFI integrato, ho utilizzato il telefono per mandare al drone tale informazione tramite la rete, utilizzando il protocollo Open Sound Control.
\\Sicuramente, l'utilizzo del WIFI come sistema di controllo non è la scelta migliore per un multirotore di queste dimensioni e con questa potenza, in quanto limitato per i seguenti fattori:
\begin{itemize}
\item Latenza: I messaggi mandati tramite la rete non sono immediati quanto le onde radio, soprattutto nel mio caso, in cui esso deve rimbalzare dal dispositivo all'Access Point, e successivamente all'ESP32. Questa latenza rende il drone poco reattivo ai cambiamenti di velocità eseguiti dal mio telefono.
\item Raggio d'azione: Generalmente, gli Access Point che usano una banda a 2.4GHz, hanno un raggio d'azione massimo di 40/45 metri, una distanza molto limitata se consideriamo i centinaia di metri raggiungibili tramite l'utilizzo di tecnologia radio. Inoltre, c'è la possibilità che l'ESP32 o il telefono si scolleghino dalla rete WIFI, causando comportamenti inaspettati e potenzialmente pericolosi da parte del multirotore.
\item Consumo energetico: Infine, i consumi del modulo WIFI sono alti se li confrontiamo con l'utilizzo di un ricevitore di onde radio, necessitando di energia non solo per connettersi inizialmente all'Access Point, ma sopratutto per restare continuamente connesso e in attesa di ricezione di pacchetti.\cite{balan}
\end{itemize}
In generale, il comando da remoto tramite la rete viene utilizzato solamente per i droni cosiddetti ``da interni'', ovvero multirotori piccoli e innocui facilmente pilotabili in casa, dove il segnale WIFI è solitamente stabile e veloce.
\\I motivi per i quali ho scelto questa tecnologia anche per il mio progetto sono i seguenti:
\\- Il drone, dovendo eseguire un volo stazionario a bassa quota, non necessita di essere controllato da distanze elevate, restando in un raggio di circa 10 metri dall'Access Point.
\\- L'acquisto di un radiocomando sarebbe stata una grossa spesa inutile, avendo bisogno unicamente della levetta di velocità.
\\- L'utilizzo di questa tecnologia mi ha permesso di non dedicare troppo tempo alla configurazione e alla programmazione della GCS, concentrandomi maggiormente sugli algortmi discussi nei capitoli precedenti.
\section{Open Sound Control (OSC)}
OSC è un protocollo open source di rete ``transport-independent'', ovvero che, utilizzando messaggi in formato binario, non necessita di una specifica tecnologia di rete per poter trasportare i dati contenuti.\cite{schmeder2010best} Oggigiorno, le implementazioni più comuni sfruttano i protocolli di rete principali, come ad esempio UDP\cite{wright2005open}.
\\I messaggi OSC consistono in tre parti:
\begin{itemize}
\item Address Pattern: Una stringa che specifica di che tipo di messaggio si tratta, potendo specificare un vero e proprio path che può essere parsato dall'entità ricevente.
\item Type Tag String: contiene l'informazione riguardante il tipo di dati contenuti.
\item Arguments: Gli effettivi dati contenuti nel messaggio.
\end{itemize}
Per poter mandare messaggi OSC dal telefono all'ESP32, sono presenti varie applicazioni che permettono la modifica e la configurazione dei messaggi.
\\Una volta mandato il messaggio all'indirizzo IP dell'ESP32, esso esegue un'operazione di parsing per determinare quale funzione richiamare, utilizzando la libreria OSCMessage\cite{OSC}:
\begin{lstlisting}
void read_OSC_Message() {
  OSCMessage message;
  int size;
  if(size = udp.parsePacket() > 0) {
    udp.read(buffer, 300);
    Serial.printf("%s\n", buffer);
    message.fill(buffer, 300);
    //Il messaggio "/drone/slider1" contiene dati 
    //sulla potenza dei motori
    if(!message.hasError()) {
      message.route("/drone/slider1", change_motor_speed);
    }
    if(!message.hasError()) {
      message.dispatch("/drone/button4", go_to_Left);
    }
    if(!message.hasError()) {
      message.dispatch("/drone/button5", go_to_right);
    }
  }
}
\end{lstlisting}
\chapter{Considerazioni finali}
In conclusione, l'esperimento è riuscito: grazie all'utilizzo dei componenti spiegati nei capitoli precedenti, quali accelerometro, giroscopio, GPS e bussola, ho ottenuto un multirotore in grado di mantenersi stabile in volo, e capace di restare in modo autonomo in una posizione geografica precisa.
\\Tramite la realizzazione di questo progetto, ho avuto modo di approfondire le mie conoscenze non solo nell'ambito dei sistemi embedded, del quale ho studiato, imparato e implementato gli algoritmi più efficaci, ma anche in quello dell'aeronautica, dell'elettronica e della fisica.
\\Durante la progettazione e la programmazione di un progetto complesso, i problemi che possono insorgere sono parecchi, soprattutto quando si ha a che fare con l'elettronica. Durante questo ``percorso'', ho sperimentato in prima persona rotture di sensori, errori di programmazione causati dal poco approfondimento di alcuni argomenti, strani comportamenti che mi hanno bloccato per giorni, e molti altri ``incidenti'' che mi hanno fatto capire, poco alla volta, quanto sia difficile la creazione di prodotti basati sui sistemi embedded che al giorno d'oggi diamo per scontati.
\\\\Oltre ad aver imparato ad utilizzare gli algoritmi e i componenti necessari per la realizzazione di un drone, le conoscenze che ho approfondito riguardanti l'aeronautica mi hanno fatto capire quanto potenziale possano avere i multirotori in futuro, essendo oggetti altamente adattabili per qualsiasi scopo, da quello ludico a quello professionale, arrivando potenzialmente al trasporto di persone. Purtroppo, il settore delle batterie deve ancora cresecere per poter raggiungere grandi obiettivi come quello del trasporto, in quanto attualmente la durata di un ciclo di carica è troppo bassa in relazione alla grandezza della batteria. Ad esempio, le classiche batterie LiPo usate dai piloti di droni, riescono a garantire in media 10 minuti di volo, e rappresentano circa l'80\% del peso totale dello stesso. Se trovassimo una tecnologia in grado di permettere la realizzazione di accumulatori di una grande quantità di carica elettrica pur rimanendo leggeri, il settore dei multirotori potrebbe subire una grossa espansione, un settore in cui, dopo averci ``messo mano'' in prima persona, lavorerei con molto piacere.
\\\\La parte hardware di questo progetto è stata una vera sfida per me, non avendo mai sperimentato prima la saldatura a stagno, soprattutto su componenti piccoli e delicati.
\\A livello software, invece, le capacità di questo drone possono essere estese ulteriormente, e sicuramente in futuro ci lavorerò per aggiungere altre funzionalità di volo autonomo più preciso ed affidabile, con la consapevolezza che ogni cosa va approfondita e capita perfettamente non solo per evitare gli errori, perchè sono inevitabili in grandi progetti, ma per poter essere sempre in grado di individuare il problema e trovare una soluzione.
\begin{figure}[!htpb]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{immagini/saldatura.jpg}
\caption{\label{sld} Una foto delle saldature eseguite sulla basetta millefori montata su Altair.}
\end{figure}
\chapter*{Ringraziamenti}
Innanzitutto, vorrei ringraziare il Professor Andrea Trentini per avermi aiutato durante la realizzazione di questo progetto.
\\Un particolare ringraziamento a Noah, con cui ho condiviso opinioni riguardanti la risoluzione di problemi di implementazione e i primi esperimenti di volo di Altair.
\\Ringrazio mio papà, le cui conoscenze nel campo dell'aeronautica sono state di fondamentale aiuto per questo progetto.
\\Ringrazio Joop Brokking, un ragazzo che con le sue guide e i suoi video mi ha fatto appassionare al mondo dei droni auto-costruiti.
\\\\Ci tengo, inoltre, a ringraziare le persone che in questi anni di Università mi sono sempre state vicine:
\\Un grande ringraziamento alla mia famiglia, che mi ha sempre sostenuto in ogni mia scelta, in ogni mio errore e in ogni mio successo, e che mi ha reso la persona che sono oggi.
\\Ringrazio i miei Amici, la mia seconda famiglia, per aver riso e scherzato con me nei momenti belli e per avermi consolato in quelli brutti, e per avermi dimostrato il valore dell'amicizia vera.
\\Un grazie ai miei colleghi di corso, con cui ho condiviso piacevolmente sia giornate di studio intenso che momenti di svago.
\\Ringrazio Alessandra, la persona con cui sono cresciuto e che mi è stata vicina durante questi anni.
\\Infine, ringrazio tutte le persone che sono entrate a far parte della mia vita e che mi hanno voluto bene.
\bibliography{Biblio}
\bibliographystyle{plain}
%\addcontentsline{toc}{chapter}{Bibliografia}

\end{document}
